<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/</link>
    <description>Recent content on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Aug 2022 10:45:08 +0530</lastBuildDate><atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>श्लोक ३.४३ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka43/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 10:45:08 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka43/</guid>
      <description>श्लोक ३.४३ एवं बुद्धेः परं बुद्ध्वा संस्तभ्यात्मानमात्मना।
जहि शत्रुं महाबाहो कामरूपं दुरासदम् ॥ ३.४३ ॥
इति ॐ तत्सदिति श्रीमद्गगवद्वीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां यो गशास्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे कर्मयोगो नाम तृतीयोऽध्यायः ॥ ३ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एवं तारतम्यान्तगतत्वेन ज्ञेयमुक्त्वा तज्ज्ञानमाह ॥ एवमिति । एवमुक्तदिशा बुद्धेर्महतोऽव्यक्ताच्च परं बुद्ध्या आत्मानं मनः आत्मना बुद्धया संस्तभ्य निश्चलं कृत्वा दुरासदं दुःखेनासादनीयं निवर्तनीयमिति यावत्‌ । कामरूपं शत्रुं जहि हतं कुरु हे महाबाहो इति ॥ ४३ ॥
॥ इति श्रीगीतार्थसंग्रहे राघवेन्द्रयतिकृते त्रृतीयोऽध्यायः ॥ ३ ॥ पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.४२ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka42/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 10:44:59 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka42/</guid>
      <description>श्लोक ३.४२ इन्द्रियाणि पराण्याहुरिन्द्रियेभ्यः परं मनः ।
मनसस्तु परा बुद्धिर्यो बुद्धेः परतस्तु सः ॥ ३.४२ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य शत्रुहनने आयुधरूपं ज्ञानं वक्तुं ज्ञेयमाह इन्द्रियाणीति। असङ्गज्ञानासिमादाय तरातिपारं इति ह्युक्तम्। शरीरादिन्द्रियाणि पराणि उत्कृष्टानि। न केवलं बुद्धेः परः श्रुत्युक्तप्रकारेणाव्यक्तादपि अव्यक्तात्पुरुषः परः कठो.३.११ इति हि श्रुतिः।
न च तत्र तत्रोक्तैकदेशज्ञानमात्रेण भवति मुक्तिः। सार्वत्रिकगुणोपसंहारो हि भगवता गुणोपसंहारपादेऽभिहितः आनन्दादयः प्रधानस्य ब्र.सू. ३.३.११ इत्यादिना। तथा चान्यत्रअपौरुषेयवेदेषु विष्णुवेदेषु चैव हि। सर्वत्र ये गुणाः प्रोक्ताः सम्प्रदायागताश्च ये। सर्वैस्तैः सह विज्ञाय ये पश्यन्ति परं हरिम्। तेषामेव भवेन्मुक्तिर्नान्यथा तु कथञ्चन इति गारुडे। तस्मादव्यक्तादपि परत्वेन ज्ञेयः। न चात्र जीव उच्यतेरसोऽप्यस्य परं दृष्ट्वा निवर्तते 2।59 इत्युक्तत्वात्। अविज्ञाय परं मत्तो जयः कामस्य वै कुतः इति च। अतः परमात्मज्ञानमेवात्र विवक्षितम्। आत्मानं मनः।आत्मना बुद्ध्या।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.४१ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka41/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 10:44:56 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka41/</guid>
      <description>श्लोक ३.४१ तस्मात्त्वमिन्द्रियाण्यादौ नियम्य भरतर्षभ ।
पाप्मानं प्रजहि ह्येनं ज्ञानविज्ञाननाशनम् ॥ ३.४१ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः हि यस्मात्‌ हे भरतर्षभ त्वमिन्द्रियाण्यादौ नियम्य विषयसंगतान्यकृत्वा संगतत्वे वा मनोबुद्ध्योर्विषयस्पर्शमकृत्वा तयोर्विषयसंस्पर्शेऽपि क्षोभमप्राप्येति वाऽर्थः । ज्ञानविज्ञानयोर्नाशनं यस्मात्‌ पाप्मानं पापहेतुमेनं कामं प्रजहि हतं कुरु । हृताधिष्ठानो हि शत्रुर्नाशयितुं शकय इति प्रसिद्विद्योतको हि शब्दः । इन्द्रियजयः कामहननोपाय इति भावः ॥ ४१॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.४० - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka40/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 10:44:54 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka40/</guid>
      <description>श्लोक ३.४० इन्द्रियाणि मनो बुद्धिरस्याधिष्ठानमुच्यते।
एतैर्विमोहयत्येष ज्ञानमावृत्य देहिनम् ॥ ३.४० ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य वधार्थं शत्रोरधिष्ठानमाह इन्द्रियाणीति। एतैर्ज्ञानमावृत्त्य बुद्ध्यादिभिर्हि विषयगैर्ज्ञानमावृतं भवति। हृताधिष्ठानो हि शत्रुर्नश्यति। ॥३.४० , ३.४१॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदर्थमर्जुनेन पापप्रवर्तकेषु बलवान्पृष्टः उत्तरितश्च तस्य बलवतः कामस्य शत्रोर्वधार्थमधिष्ठानमाह ॥ इन्द्रियाणीति ।
अस्य कामाख्यशत्रोरिन्द्रियाणि चक्षुरादीनि मनो बुद्धिश्चाधिष्ठानम्‌ । प्राधान्यज्ञापनाय मनोबुद्धयोः पृथगुक्तिः । अधिष्ठानतां व्यनक्ति । एतैरिति ।
एतैर्मनो बुद्धीन्द्रियैर्विषयसंसृष्टैरेष कामाख्यशुत्रुर्ज्ञानिमावृत्य ज्ञानजन्म प्रतिबध्येति वा, जातमपि ज्ञानं कार्याक्षमं कृत्वेति वाऽर्थः । देहिनं जीवं विमोहयति ॥ ४० ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३८  ३९ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka38/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 10:44:44 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka38/</guid>
      <description>श्लोक ३.३८ \ ३९ धूमेनाव्रियते वह्निर्यथाऽऽदर्शो मलेन च ।
यथोल्बेनावृतो गर्भस्तथा तेनेदमावृतम् ॥ ३.३८ ॥
आवृतं ज्ञानमेतेन ज्ञानिनो नित्यवैरिणा ।
कामरूपेण कौन्तेय दुष्पूरेणानलेन च ॥ ३.३९ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य कथं विरोधी सः इदमनेनावृतम्। यथा धूमेनाग्निरावृतः प्रकाशरूपोऽप्यन्येषां न सम्यग्दर्शनाय तथा परमात्मा। यथाऽऽदर्शो मलेनावृतोऽन्याभिव्यक्तिहेतुर्न भवति तथाऽन्तःकरणं परमात्मादेर्व्यक्तिहेतुर्न भवति कामेनावृतम्। यथोल्बेनावृत्य बद्धो भवति गर्भः तथा कामेनावृतो जीवः ॥ ३.३८ ॥
शास्त्रतो जातमपि ज्ञानं परमात्मापारोक्ष्याय न प्रकाशते कामेनावृतं ज्ञानिनोऽपि किम्वल्पज्ञानिनः। कामरूपेण कामाख्येन नित्यवैरिणा दुष्पूरेण। दुःखेन हि कामः पूर्यते। न हीन्द्रादिपदं सुखेन लभ्यते। यद्यपीन्द्रादिपदं प्राप्तं पुनर्ब्रह्मादिपदमिच्छतीत्यलं बुद्धिर्नास्तीत्यनलः। उक्तं चज्ञानस्य ब्रह्मणश्चाग्नेर्धूमो बुद्धेर्मलं तथा। आदर्शस्याथ जीवस्य गर्भस्योल्बो हि कामकः इति ॥ ३.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३७ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka37/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 10:15:28 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka37/</guid>
      <description>श्लोक ३.३७ श्री भगवानुवाच
काम एष क्रोध एष रजोगुणसमुद्भवः ।
महाशनो महापाप्मा विद्ध्येनमिह वैरिणम् ॥ ३.३७ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य यस्तु बलवान् प्रवर्तकः स एष कामः। क्रोधोऽप्येष एव तज्जन्यत्वात्।कामात्क्रोधोऽभिजायते २.६२ इति ह्युक्तम्। यत्रापि गुरुनिन्दादिनिमित्तः क्रोधः तत्रापि भक्तिनिमित्तानिन्दाकामनिमित्त एव। ये त्वन्यथा वदन्ति ते सङ्गरान्न सूक्ष्मं जानन्ति। उक्तं चऋते कामं न कोपाद्या जायन्ते च कथञ्चन इति। महाशनः महद्धि कामभोग्यम्। महाब्रह्महत्यादिकारणत्वात् महापाप्मा। सर्वपुरुषार्थविरोधित्वाद्वैरीं। ॥ ३.३७ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः काममूलत्वास्सर्वेषां स एव बलवानित्याह | काम एष इति । एष त्वया पृष्टः पुरुषस्य पापेषु बलवान्‌ प्रवर्तक इत्यनूद्य काम इति विधीयते । एष कामः एष क्रोधः । कामात्कोधोऽभिजायत (२-६२) इत्युक्तेः कामजत्वात्क्रोधस्य, कार्यकारणयोः,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१०  ११  १२  १३ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka10/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka10/</guid>
      <description>श्लोक ३.१०\११\१२\१३ सहयज्ञाः प्रजाः सृष्ट्वा पुरोवाच प्रजापतिः ।
अनेन प्रसविष्यध्वमेष वोऽस्त्विष्टकामधुक् ॥ ३.१० ॥
देवान्भावयतानेन ते देवा भावयन्तु वः ।
परस्परं भावयन्तः श्रेयः परमवाप्स्यथ ॥ ३.११ ॥
इष्टान्भोगान्हि वो देवा दास्यन्ते यज्ञभाविताः।
तैर्दत्तानप्रदायैभ्यो यो भुङ्क्ते स्तेन एव सः ॥ ३.१२ ॥
यज्ञशिष्टाशिनः सन्तो मुच्यन्ते सर्वकिल्बिषैः । भुञ्जते ते त्वघं पापा ये पचन्त्यात्मकारणात् ॥ ३.१३ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अत्रार्थवादमाह सहयज्ञा इति ॥ ३.१० ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः वर्णाश्रमोचितकर्मणः सर्वथा कर्तव्यत्वे स्तुतिनिंदापरकृतिपुराकल्परूपार्थवादं चाह ॥ सहेत्यादिचतुर्भिः श्लोकैः । यज्ञैः सह वर्तत इति सहयज्ञाः ब्राह्माणादिप्रजाः पुरा सर्गादौ सृष्ट्वा प्रजापतिरुवाच। किमुवाचेत्यत आह ॥। अनेनेत्यादिना कारणादित्यंतेन । हे प्रजाः अनेन यज्ञेन यूयं प्रसविष्यध्वम्‌ । इष्टकामानिति शेषः । स्वस्वाभिमतपुमर्थान्संपादयत । एष यज्ञः वो युष्माकमिष्टकामधुक्‌ । कामा भोगाः तान्दोग्धीति कामधुक्‌ । इच्छाविषयभोगप्रदोऽस्तु ॥ १०॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१४  १५   १६ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka14/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka14/</guid>
      <description>श्लोक ३.१४ \ १५ \ १६ अन्नाद्भवन्ति भूतानि पर्जन्यादन्नसम्भवः।
यज्ञाद्भवति पर्जन्यो यज्ञः कर्मसमुद्भवः ॥ ३.१४ ॥
कर्म ब्रह्मोद्भवं विद्धि ब्रह्माक्षरसमुद्भवम् ।
तस्मात्सर्वगतं ब्रह्म नित्यं यज्ञे प्रतिष्ठितम् ॥ ३.१५ ॥
एवं प्रवर्तितं चक्रं नानुवर्तयतीह यः ।
अघायुरिन्द्रियारामो मोघं पार्थ स जीवति ॥ ३.१६ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य हेत्वन्तरमाह अन्नादिति। यज्ञः पर्जन्यत्वात्तत्कारणमुच्यते। पूर्वयज्ञविवक्षायां तस्य चक्रप्रवेशो न भवति तद्व्यापाद्यं कर्मविधये। न तु साम्यमात्रेणेदानीं कार्यम्। मेघचक्राभिमानी पर्जन्यः। तच्च यज्ञाद्भवति।अग्नौ प्रास्ताहुतिः सम्यगादित्यमुपतिष्ठति। आदित्याज्जायते वृष्टिर्वृष्टेरन्नं ततः प्रजाः 3।76 इति (मनु) स्मृतेश्च। उभयवचनाच्चादित्यात्समुद्राच्चाविरोधः। अतश्च यज्ञात्पर्जन्योद्भवः सम्भवति। यज्ञो देवतामुद्दिश्य द्रव्यपरित्यागः। कर्म इतरक्रिया ॥ ३.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१५ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka25/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka25/</guid>
      <description>श्लोक ३.१५ सक्ताः कर्मण्यविद्वांसो यथा कुर्वन्ति भारत।
कुर्याद्विद्वांस्तथासक्तश्चिकीर्षुर्लोकसंग्रहम् ॥ ३.२५ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु अज्ञवदाग्रहेण ज्ञानिनाऽपि कर्म कार्य चेत् विद्वदविद्वत्कर्मणोरविशेषप्रसंग इत्यत आह ॥सक्ता इति ।
हे भारत अविद्वांसोऽज्ञाः कर्मणि सक्ताः अभिनिविष्टाः फलेच्छावंतः संतो यथा कर्म कुर्वंति तथा विद्वान्‌ ज्ञान्यपि असक्तः फलेच्छाहीनः सन्‌ लोकसंग्रहं चिकीर्षुः कर्म कुर्यादित्यर्थः । सक्त्य सक्तिपूर्वकत्वेन कर्मानुष्ठानं तयोर्विशेष इति भावः ॥ २५ ॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१६ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka26/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka26/</guid>
      <description>श्लोक ३.१६ न बुद्धिभेदं जनयेदज्ञानां कर्मसङ्गिनाम् ।
जोषयेत्सर्वकर्माणि विद्वान् युक्तः समाचरन् ॥३.१६॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अज्ञानां कर्मणि सक्तिं जनयितुमपि ज्ञानिना कर्म कार्यमित्याह । न बुद्धीति ।
अज्ञानां भगवत्स्वरूपमजानतां कर्मसंगिनां कर्माभिनिवेशिनां बुद्धेर्भेदं विपर्यासं न जनयेत्‌ । कर्मानुष्ठानात् बुद्धेः चालनं न कुर्यात्‌ । विद्वान्युक्तो भगवति मनोयोगवान्‌ तत्पूजात्वेनेति यावत्‌, कर्म समाचरन्‌ सर्वकर्माणि जोषयेत्‌ । सेवयेत्‌ अज्ञानिति शेषः ॥ २६ ॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१७ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka17/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka17/</guid>
      <description>श्लोक ३.१७ यस्त्वात्मरतिरेव स्यादात्मतृप्तश्च मानवः ।
आत्मन्येव च सन्तुष्टस्तस्य कार्यं न विद्यते ॥ ३.१७ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तर्ह्यतीव मनस्समाधानमपि न कार्यमित्यत आह यस्त्विति। रमणं परदर्शनादिनिमित्तं सुखम्। तृप्तिरन्यत्रालम्बुद्धिः। सन्तोषस्तज्जनकं सुखम्।सन्तोषस्तृप्तिकारणम् इत्यभिधानात्। परमात्मदर्शनादिनिमित्तं सुखं प्राप्तः। अन्यत्र सर्वात्मनाऽलम्बुद्धिः। महच्च तत्सुखं च तेनैवान्यत्रालम्बुद्धिरिति दर्शयति आत्मन्येव च सन्तुष्ट इति। तत्स्थ एव सन्सन्तुष्ट इत्यर्थः। नान्यत्किमपि सन्तोषकारणमित्यवधारणम्। आत्मना तृप्तः। न ह्यात्मन्यलम्बुद्धिर्युक्ता। तद्वाचित्वं चवयं तु न वितृप्याम उत्तमश्लोकविक्रमैः भाग.1।1।19 इति प्रयोगात्सिद्धम्। अध्याहारस्त्वगतिका गतिः।आत्मरतिरैव इत्यवधारणादसम्प्रज्ञातसमाधिस्थस्यैव कार्यं न विद्यते।स्थितप्रज्ञस्यापि कार्यो देहादिर्दृश्यते। यद्वास्वधर्मो मम तुष्ट्यर्थः सा हि सर्वैरपेक्षिता इति वचनाच्च पञ्चरात्रे। अन्यदाऽन्यरतिरपीषत्सर्वस्य भवति। न च तत्रालम्बुद्धिमात्रमुक्तम् आत्मतृप्त इति पृथगभिधानात्। कर्तृशब्दः कालावच्छेदेऽपि चायं प्रसिद्धःयो भुङ्क्ते स तु न ब्रूयात् इत्यादौ अतोऽसम्प्रज्ञातसमाधावेवैतत्।मानव इति ज्ञानिन एवासम्प्रज्ञातसमाधिर्भवतीति दर्शयति मनु अवबोधन इति धातोः। परमात्मरतिश्चात्र विवक्षिता।विष्णावेव रतिर्यस्य क्रिया तस्यैव नास्ति हि इति वचनात् ॥ ३.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१७ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka27/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka27/</guid>
      <description>श्लोक ३.१७ प्रकृतेः क्रियमाणानि गुणैः कर्माणि सर्वशः ।
अहङ्कारविमूढात्मा कर्ताऽहमिति मन्यते ॥३.१७॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य विद्वदविदुषोः कर्मभेदमाह प्रकृतेरिति। प्रकृतेर्गुणैरिन्द्रियादिभिः। प्रकृतिमपेक्ष्य गुणभूतानि हि तानि तत्सम्बन्धीनि च। न हि प्रतिबिम्बस्य क्रिया ॥३.१७॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ज्ञान्यज्ञानिनोः सक्ता इत्यादि श्लोकद्वयोक्तं कर्मानुष्ठानवैलक्षण्यं प्रपंचयति ॥ प्रकृतेरित्यादि श्लोकत्रयेण ।
अत्र प्रकृति शब्देन जीवस्वभावेश्वरजडप्रकृतयो ग्राह्याः । प्रकृतेः प्रकृष्टकृतिमत्त्वहेतुना प्रकृतिपदवाच्यस्य हरेः गुणैरिच्छाज्ञानप्रयत्नादिरूपगुणैर्धर्मैः स्वतंत्रैः ।
तथा प्रकृतेः उत्तममध्यमाधमरूपजीवराशिस्वभावस्य गुणैरनुगुणैः तत्वज्ञानमिश्रज्ञानमिथ्याज्ञानादिरूपधर्मैः ईशाधीनैः । तथा प्रकृतेः जडप्रकृतेः संबंधिभिः गुणैरतत्कार्यभूतैः सत्त्वरजस्तमोगुणैः प्रकृतेर्विकारभूतैदेेंद्रियांतःकरणरूपगुणैः क्रियमाणानि कर्माणि साधुकर्ममिश्रकर्मासाधुकर्माणि प्रति अहंकारविमूढात्मा सन्‌ कर्ताऽहं स्वतंत्रकर्ताऽहमिति मन्यते । ईश्वरः स्वतंत्रकर्ता सन्‌ स्वज्ञानेच्छादिना स्वाधीनकर्त्रा त्रिविधजीवस्वभावमनुसृत्य प्रकृतिविकारजीवकरणैः प्रकृतिकार्यसत्त्वादिगुणरूपोपादानकारणेन कर्म कारयति । तत्क्रियमाणकर्मणामहमेव स्वतंत्रकर्तेत्यात्मानं अज्ञो जनो मन्यत दत्यर्थः ।। २७।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१८ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka18/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka18/</guid>
      <description>श्लोक ३.१८ नैव तस्य कृतेनार्थो नाकृतेनेह कश्चन ।
न चास्य सर्वभूतेषु कश्चिदर्थव्यपाश्रयः ॥ ३.१८ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तस्य कर्मकाले वक्तव्योऽहमिति कञ्चित्प्रत्युक्त्वा तत्कृतावात्मरत्यधिकः प्तमो वाऽर्थो नास्ति। न च सन्ध्याद्यकृतौ कश्चिद्दोषोऽस्ति। न चैतदपहाय सर्वभूतेषु कश्चित्प्रयोजनाश्रयः। अर्थो येन दर्शनादिना भवति सोऽर्थव्यपाश्रयः। ज्ञानमात्रेण यद्यपि प्रत्यवायो न भवति तदर्जुनस्यपि सममिति न तस्य कर्मोपदेशोपयोग्ये तद्भवति। ईषत्प्रारब्धानर्थसूचकं च तद्भवति। महच्चेद्वृत्रहत्यादिवत् ॥ ३.१९ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु कर्मकरणाकरणयोर्लाभहानी चेत्तर्हि समाधिर्न कार्यः प्रसज्येतेति चोदिते समाधिस्थस्य कार्यं न विद्यते इत्युत्तरं कस्मादुक्तम्‌ ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१८ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka28/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka28/</guid>
      <description>श्लोक ३.१८ तत्त्ववित्तु महाबाहो गुणकर्मविभागयोः ।
गुणा गुणेषु वर्तन्त इति मत्वा न सज्जते ॥३.१८॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य कर्मभेदस्य गुणभेदस्य च तत्त्ववित्। गुणा इन्द्रियादीनि गुणेषु विषयेषु। ॥३.१८॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एवमविद्वान्करोति चेत‌. विद्वान्कथमित्यत आह ॥ तत्त्वविदिति ।
गुणकर्मविभागयोः गुणानमिच्छादिभगवद्गुणाता सत्त्वादिप्रकृतिगुणानां प्रकृ तिंविकारतया प्रकृत्युपसर्जनभूतचक्षुरादींद्रियशरीरमनसां चान्योन्यमुक्तविधया विभागस्य तथा कर्म च स्वतंत्रभगवत्कर्तृकं तदायत्तजीवकर्तृकं विकाररूपप्रकृतिकर्वृकं चेति कर्मविभागस्य तत्त्ववित्तु तत्त्वज्ञानी तु गुणा भगवदिच्छादयः गुणेषु जीवस्वभावकर्मादिषु प्रेरकत्वेन वर्तते। भगवदिच्छाद्यनुसरेण च गुणा इंद्रियाणि गुणेषु शब्दादिविषयेषु वर्तते । अतो जीवस्य न क्वापि स्वातंत्र्यमिति मत्वा न सज्जते। स्वात्मनः कर्तृत्वाभिमानेन संसारमग्नो न भवतीत्यर्थः ।। २८॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१९ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka19/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka19/</guid>
      <description>श्लोक ३.१९ तस्मादसक्तः सततं कार्यं कर्म समाचर ।
असक्तो ह्याचरन्कर्म परमाप्नोति पूरुषः ॥ ३.१९ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य यतोऽसम्प्रज्ञातसमाधेरेव कार्याभावः तस्मात्कर्म समाचर।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तस्मादसंप्रज्ञातसमधिस्थस्य वा मुक्तस्यैव वाऽकर्मत्वेन त्वादृशेनावश्यं कर्मणः कर्तव्यत्वादसक्तः फलस्नेहरहितः सन्‌ कार्यमवश्यकर्तव्यं कर्म सततं समाचर भगवत्पूजात्वेनानुतिष्ठ ।
ननु मुक्तस्य कर्मणा प्रयोजनाभावात्‌ (यथा) कार्याभावः । एवं मुमुक्षोरपि कर्मणा फलाभावात्कार्याभावः किं न स्यादित्यत आह | असक्त इति ।
पुरुषः असक्तः कर्मचरन्नेव ज्ञानद्वारा परमाप्नोति हि यस्मात्तस्मान्मुक्तसमाधिस्थाभ्यामन्यस्य कर्मणा फलसत्वादस्त्येव
कार्यमिति भावः ॥ १९॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१९ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka29/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka29/</guid>
      <description>श्लोक ३.१९ प्रकृतेर्गुणसम्मूढाः सज्जन्ते गुणकर्मसु ।
तानकृत्स्नविदो मन्दान्कृत्स्नविन्न विचालयेत् ॥३.१९॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य प्रकृतेर्गुणेषु इन्द्रियादिषु सम्मूढाः। इन्द्रियाद्यभिमानाद्धि विषयादिषु सङ्गः। गुणकर्मसु विषयेषु कर्मसु चशब्दाद्या इन्द्रियाद्याश्च सत्त्वाद्याश्च शुभानि च। अप्रधानानि च गुणा निगद्यन्ते निरुक्तिगैः इत्यभिधानात्। सत्त्वाद्यङ्गीकारेगुणा गुणेषु ३.१८ इत्ययुक्तं स्यात्। ॥३.१९॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः स्वात्मनः स्वतंत्रकर्तृतां मन्यमानाः अविद्वांसः ज्ञानिना बोधनीया इत्यत आह ॥ प्रकृतेरिति ।
प्रकृतेरीश्वरस्येच्छादिगुणैः कर्तृभूतैः । प्रकृतेर्जडस्य कार्यभूतसत्त्वादिगुणैर्निमित्तैः प्रकृतेर्जडस्य विकारभूतगुणेष्विंद्रियेषु संमूढाः ममैवैतानि करणानि इति तेषु स्वातंत्र्याभिमानिनः अत एव गुणकर्मसु गुणेषु शब्दादिविषयेषु सज्जते स्नेहातिशयवंतो भवंति, स्वकर्मसु च सज्जंते स्वातंत्र्यभ्रमवंतो ये तानकृत्स्नविदः गुणकर्मविभागाज्ञान्मंदानयोग्यजनान्‌ स्वयं कृत्स्नविज्ज्ञानी न विचालयेत्‌ । गुणकर्मसु संगं त्याजयित्वा सन्मार्गे न प्रवर्तयेदित्यर्थः । शब्दाद्या इन्द्रियाद्याश्च सत्त्वाद्याश्च शुभानि च इत्यादेः गुणशब्दोऽनेकार्थो ध्येयः ॥ २९ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.२ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka2/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka2/</guid>
      <description>श्लोक ३.२ व्यामिश्रेणेव वाक्येन बुद्धिं मोहयसीव मे ।
तदेकं वद निश्चित्य येन श्रेयोऽहमाप्नुयाम् ॥ ३.२ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु बुद्ध्ययुक्तो यया पार्थ कर्मबंधं प्रहास्यसीति (२-३९) बुद्धिपदोक्तयुद्धाख्यकर्मणोऽपि ज्ञानार्थत्वमुक्तमिति चेत्‌ । तर्हि व्यामिश्रेण क्वचित्कर्मप्रशंसा कचिज्ज्ञान्रशंसेत्येवम्‌, यद्वा युद्धस्य कचित्स्वर्गार्थत्वं कचिज्ज्ञानार्थत्वमित्येवं व्यामिश्रे ण संदेहोत्पादकेन वाक्येन मे बुद्धिं मोहयसीव डोलायमानां करोषीव ।
यदि कामिनो युद्धं स्वर्गार्थं अकामिनो ज्ञानार्थं इति चेत्तथाऽपि यतिधर्म एव नियोगो युक्तो न तु वैकल्पिके युद्धे । अतो येनाहं श्रेयोऽवाप्नुयां, तदेकं निश्चित्य वदेति ॥ २॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.२० - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka20/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka20/</guid>
      <description>श्लोक ३.२० कर्मणैव हि संसिद्धिमास्थिता जनकादयः ।
लोकसंग्रहमेवापि संपश्यन्कर्तुमर्हसि ॥ ३.२० ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य आचारोऽप्यस्तीत्याह कर्मणैवेति। कर्मणा सह कर्म कुर्वन्त एवेत्यर्थः। कर्म कृत्वैव ततो ज्ञानं प्राप्य वा न तु ज्ञानं विना प्रसिद्धं हि तेषां ज्ञानित्वं भारतादिषु। तमेवं विद्वानमृत इह भवति नृ.पू.उ.1।6 इत्यादिश्रुतिभ्यश्च। अत्रापि कर्मणां ज्ञानसाधनत्वोक्तेश्च बुद्धियुक्ता इति। गत्यन्तरं च नान्यः पन्थाः श्वे.उ.3।8 इत्यस्त नास्ति इतरेषां ज्ञानद्वाराऽप्यविरोधः। यत्र च तीर्थाद्येव मुक्तिसाधनमुच्यतेब्रह्मज्ञानेन वा मुक्तिः प्रयागमरणेन वा। अथवा स्नानमात्रेण गोमत्यां कृष्णसन्निधौ इत्यादौ तत्र पापादिमुक्तिः स्तुतिपरता च। तत्रापि हि कुत्रचिद्ब्रह्मज्ञानसाधनत्वमेवोच्यते। अन्यथा मुक्तिं निषिध्यब्रह्मज्ञानं विना मुक्तिर्न कथञ्चिदपीष्यते। प्रयागादेस्तु या मुक्तिर्ज्ञानोपायत्वमेव हि इत्यादौ। न च तीर्थस्तुतिवाक्यानि तत्प्रस्तावेऽप्युक्तं ज्ञाननियमं घ्नन्ति। यथा कञ्चिद्दक्षं भृत्यं प्रत्युक्तानिअयमेव हि राजा किं राज्ञा इत्यादीनि। यथाऽऽह भगवान् यानि तीर्थादिवाक्यानि कर्मादिविषयाणि च। स्तावकान्येव तानि स्युरज्ञानां मोहकानि वा। भवेन्मोक्षस्तु मद्दृष्टेर्नान्यथा तु कथञ्चन इति नारदीये। अतोऽपरोक्षज्ञानादेव मोक्षः। कर्म तु तत्साधनमेव।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.२१ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka21/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka21/</guid>
      <description>श्लोक ३.२१ यद्यदाचरति श्रेष्ठस्तत्तदेवेतरो जनः ।
स यत्प्रमाणं कुरुते लोकस्तदनुवर्तते ॥ ३.२१ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य स यद्वाक्यादिकं प्रमाणीकुरुते यदुक्तप्रकारेण तिष्ठतीत्यर्थः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः कथं कर्मकरणेन लोकसंग्रह इत्यत आह ॥ यद्यदिति । श्रेष्ठो महात्मा यत्प्रमाणं कुरुते यद्वाक्यादिकं प्रमाणं सदपि लोके प्रमाणत्वेनानवगतं प्रमाणतया ज्ञापयतीत्यर्थः ।
यद्वा यत्प्रमाणमित्येकं पदं बहुत्रीहिः । यत्प्रमाणं लौकिकं वैदिकं वा कर्म कुरुते तदेव लोकोऽनुवर्तते अनुसरति ॥ २१ ॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.२२  २३  २४ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka22/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka22/</guid>
      <description>श्लोक ३.२२ \ २३ \ २४ न मे पार्थास्ति कर्तव्यं त्रिषु लोकेषु किञ्चन । नानवाप्तमवाप्तव्यं वर्त एव च कर्मणि ॥ ३.२२ ॥
यदि ह्यहं न वर्तेयं जातु कर्मण्यतन्द्रितः ।
मम वर्त्मानुवर्तन्ते मनुष्याः पार्थ सर्वशः ॥ ३.२३ ॥
उत्सीदेयुरिमे लोका न कुर्यां कर्म चेदहम् ।
सङ्करस्य च कर्ता स्यामुपहन्यामिमाः प्रजाः ॥ ३.२४ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य #Fill Tippani here!!
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः किञ्च प्रयोजनमात्रहीनेनापि मया केवलानुग्रहेण लोकसंग्रहार्थं कर्म क्रियते मुक्तावानंदवृद्धिप्रयोजनवता ज्ञानिना तत्कर्तव्यमिति किं वाच्यमिति भावेनाह ॥ न म इत्यादि त्रिभिः ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka3/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka3/</guid>
      <description>श्लोक ३.३ श्री भगवानुवाच
लोकेऽस्मिन्द्विविधा निष्ठा पुरा प्रोक्ता मयानघ।
ज्ञानयोगेन सांख्यानां कर्मयोगेन योगिनाम् ॥ ३.३ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य ज्यायस्त्वेऽपि बुद्धेराधिकारिकत्वात् त्वं कर्मण्यधिकृत इति तत्र नियोक्ष्यामीत्याशयवान्भगवानाह लोक इति। द्विविधा अपि जनाः सन्ति गृहस्थादिकर्मत्यागेन ज्ञाननिष्ठाः सनकादिवत् तत्स्था एव ज्ञाननिष्ठाश्च जनकादिवत् मद्धर्मस्था एवेत्यर्थः। साङ्ख्यानां ज्ञानिनां सनकादीनाम्। योगिनामुपायिनां जनकादीनाम्। ज्ञाननिष्ठा अप्याधिकारिकत्वादीश्वरेच्छया लोकसङ्ग्रहार्थत्वाच्च ये कर्मयोग्या भवन्ति तेऽपि योगिनः। निष्ठा स्थितिः। त्वं तु जनकादिवत् सकर्मैव ज्ञानयोग्यः न तु सनकादिवत्तत्त्यागेनेत्यर्थः। सन्ति हीश्वरेच्छयैव कर्मकृतः प्रियव्रतादयोऽपि ज्ञानिन एव। तथा ह्युक्तम् ईश्वरेच्छया विनिवेशितकर्माधिकारः भाग.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३० - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka30/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka30/</guid>
      <description>श्लोक ३.३० मयि सर्वाणि कर्माणि संन्यस्याध्यात्मचेतसा ।
निराशीर्निर्ममो भूत्वा युध्यस्व विगतज्वरः ॥३.३०॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अतः सर्वाणि कर्माणि मय्येव सन्न्यस्य भ्रान्त्या जीवेऽध्यारोपितानि मय्येव विसृज्य भगवानेव सर्वाणि कर्माणि करोतीति मत्पूजेति च आत्मानं मामधिकृत्य यच्चेतस्तदध्यात्मचेतः। सन्न्यासस्तु भगवान्करोतीति। निर्ममत्वं नाहं करोमीति। ॥३.३०॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एवमविद्वत्कर्मणो विद्वत्कर्मणोऽनमिमानेनानुष्ठानरूपवैलक्षण्य मुक्त्वेदानीं तवापि ज्ञानित्वात्तथैवानुष्ठेयं कर्मेत्याह । मयीति ।
अध्यात्मचेतसा आत्मानं परमात्मानं मामधिकृत्य स्थितमध्यात्मं, अध्यात्मं च तत्‌ चेतश्च तदध्यात्मचेतः तेनेति वा । अधि अधिकंस चासावात्मा चाध्यात्मा । अध्यात्मनि चेतोऽध्यात्मचेतः तेनेति वा । सर्वाधिकपरमात्मभूतमन्निष्ठमनसा निराशीः विष्णुभक्तिज्ञानाद्यन्यकामरहितः निर्ममः कर्मण्यहमेव स्वातंत्र्येण करोमीति स्वतंत्रकर्तृताऽभिमानहीनो भूत्वा सर्वाणि कर्माणि मयि संन्यस्य भगवान्‌ कृष्ण एव मयि स्थित्वा सर्वकर्माणि करोतीति ज्ञात्वा तानि च श्रीकृष्णपूजारूपाणीति मयि समर्प्य विगतज्वरः त्यक्तशोकः सन्‌ युध्यस्वेति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३१ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka31/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka31/</guid>
      <description>श्लोक ३.३१ ये मे मतमिदं नित्यमनुतिष्ठन्ति मानवाः।
श्रद्धावन्तोऽनसूयन्तो मुच्यन्ते तेऽपि कर्मभिः ॥३.३१ ॥
ये त्वेतदभ्यसूयन्तो नानुतिष्ठन्ति मे मतम् ।
सर्वज्ञानविमूढांस्तान्विद्धि नष्टानचेतसः ॥३.३२ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य फलमाह ये म इति। ये त्वेवं निवृत्तकर्मिणस्तेऽपि मुच्यन्ते ज्ञानद्वारा किम्वपरोक्षज्ञानिनः न तु साधनान्तरमुच्यते।निवृत्तादीनि कर्माणि ह्यपरोक्षेशदृष्टये। अपरोक्षेशदृष्टिस्तु मुक्तौ किञ्चिन्न मार्गते। सर्वं तदन्तराऽधाय मुक्तये साधनं भवेत्। न किञ्चिदन्तराधाय निर्वाणायापरोक्षदृक् इति ह्युक्तं नारायणाष्टाक्षरकल्पे। अत एव समुच्चयनिमयो निराकृतः। ॥३.३१ ॥ ॥३.३२ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः विद्वांस एवं कर्म कुर्वंतीत्येतावता मयाऽप्युक्तविधया कर्म कार्यमिति कुत इत्यतः स्वोक्तस्य करणे अकरणे च फलमाह ॥ ये म इत्यादिश्यो कद्वयेन ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३३ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka33/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka33/</guid>
      <description>श्लोक ३.३३ सदृशं चेष्टते स्वस्याः प्रकृतेर्ज्ञानवानपि ।
प्रकृतिं यान्ति भूतानि निग्रहः किं करिष्यति ॥३.३३ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य एवं चेत्किमिति ते मतं नानुतिष्ठन्ति लोकाः इत्यत आह सदृशमिति। प्रकृतिः पूर्वसंस्कारः ॥३.३३ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदि त्वन्मतानुषठाने मोक्षः अन्यथा तु नाशः तर्हि ते मतं किमिति लोको नानुतिष्ठतीत्यत आह ॥ सदृशमिति ।
प्रकृतिशब्दोऽत्रपूर्वसंस्कारार्थः सन्‌ तत्कार्यरागद्वेषोपलक्षकः । ज्ञानवानपि मन्मतकरणाकरणयोरिष्टानिष्ट ज्ञानवानपि। स्वस्याः प्रकृतेः स्वकीयपूर्वसंस्कारकार्यरागद्वेषयोः सदृशमनुगुणमेव चेष्टते । कर्म करोति । किमुताज्ञ इत्यपेरर्थः । ननु मनोनिग्रहे स्वभावानुगतचेष्टोपरतिः स्यादित्यत आह । प्रकृतिमिति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३४ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka34/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka34/</guid>
      <description>श्लोक ३.३४ इन्द्रियस्येन्द्रियस्यार्थे रागद्वेषौ व्यवस्थितौ ।
तयोर्न वशमागच्छेत्तौ ह्यस्य परिपन्थिनौ ॥३.३४ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तथापि शक्तितो निग्रहः कार्यः। निग्रहात्सद्यः प्रयोजनाभावेऽपि भवत्येवातिप्रयत्नत इत्याशयवानाह इन्द्रियस्येति। तथा ह्युक्तम् संस्कारो बलवानेष ब्रह्माद्या अपि तद्वशाः। तथापि सोऽन्यथाकर्तुं शक्यतेऽतिप्रयत्नतः इति।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदि सर्वाणि भूतानि स्वभावानुगुणमेव चेष्टते निग्रहोऽकिंचित्करः, तर्हि मयि सर्वाणि इत्यत्रेतिकर्तव्यतापूर्वं कर्मविधानं ये मे मतं इत्यादिना तस्य फलोक्तिश्च व्यर्थेत्यत आह ॥ इंद्रियस्येति ।
जात्येकवचनम्‌ । इंद्रियाणां चक्षुरादीनामर्थषु रूपादिषु इंद्रियाणां रागद्वेषौ अनुकूले रागः प्रतिकूरे द्वेषश्चेत्येवं रागद्वेषौ व्यवस्थितौ अवश्यंभाविनौ । लोभमोहमदमत्सराणामुपलक्षणम्‌ । प्राधान्याद्द्योरेवोक्तिः । तदनुरूपा च प्राणिनां चेष्टेति निग्रहोऽकिंचित्करो यद्यपि, तथाऽपि तयो रागद्वेषयोः रागादिषड्वर्गवशं न गच्छेत्‌ न प्राप्नुयात्‌ । कुतः । हि यस्मादस्य श्रेयोऽर्थिनः तौ परिपन्धिनौ श्रेयोविघातकौ पापहेतू चात इत्यर्थः । निग्रहात्सद्यःफलाभावेऽप्यतिप्रयत्नवतो भवत्येव फलमिति भावः । उक्तं हि संस्कारो बलवानेव इत्यादि । एतच्च योग्यजनविषयं ध्येयम्‌ ॥ ३४ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३५ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka35/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka35/</guid>
      <description>श्लोक ३.३५ श्रेयान्स्वधर्मो विगुणः परधर्मात्स्वनुष्ठितात् ।
स्वधर्मे निधनं श्रेयः परधर्मो भयावहः ॥३.३५ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तथाप्युग्रं युद्धकर्मेत्यत आह श्रेयानिति ॥३.३५ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ‘ज्यायसी चेत्‌” इ्यत्रार्जुनेन कर्मैव न कार्यम्‌ । तत्रापि नरकाद्यनर्थहेतुरागद्वेषोपेततया घोरं युद्धाख्यं कर्म तु नैव कार्यमिति कृताक्षेपद्वयमध्ये प्राथमिको *** लोकेऽस्मिन्‌ *** इत्यादिनोत्तरितः । द्वितीयस्त्वधुना *युध्यस्व विगतज्वरः । तयोर्न वशमागच्छेत्‌? इत्याद्युक्त्या स्मारितः सन्परिह्रियते ॥ श्रेयानिति । स्वधर्मः स्ववर्णाश्रमोचितो धर्मः विगुणः अंगहीनोऽपि स्वनुष्ठितात्‌ सर्वांगसाकल्येन कृतात्परधर्मात् अन्य वर्णाश्रमोचितधर्मादपि श्रेयानधिकतरः । कुतः स्वधर्मे युद्धादौ निधनमपि श्रेयः श्रेष्ठतरम्‌ । परधर्मः वर्णाश्रमान्तरधर्मस्तु भयावहः । निषिद्धत्वात्‌ अनर्थप्रापको यतोऽत इत्यर्थः ।। ३५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.३६ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka36/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka36/</guid>
      <description>श्लोक ३.३६ अर्जुन उवाच
अथ केन प्रयुक्तोऽयं पापं चरति पूरुषः ।
अनिच्छन्नपि वार्ष्णेय बलादिव नियोजितः ॥३.३६ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य बहवः कर्मकारणाः सन्ति क्रोधादयः कामश्च। तत्र को बलवानिति पृच्छति अथेति। अथेत्यर्थान्तरंतयोर्न वशमागच्छेत् ३.३४ इति प्रश्नप्रापकम्। ॥३.३६ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तयोर्न वशमागच्छेत् इत्यत्रातिप्रयत्नवतः पापहेत्वरिषड्वर्गजयश्शक्य इत्युक्तम्‌। तेषु को बलवान्‌? तं महाप्रयत्नेन जेष्यामीति भावेन पृच्छति ॥ अथेति । मयि संन्यस्य कर्माणि इत्यादावुक्त सेति- कर्तव्यताककर्मकर्तव्यतारूपप्रकृतप्रमेये पापहेतुप्रश्नोऽनुपयुक्तः । तथाऽपि तयोर्न वशं इत्यर्धे कामाद्यरिषड्वर्गस्य पापहेतुत्वोक्त्या स्मारितस्तेषु प्रबलपापहेतुप्रश्नोऽयं प्रासंगिक इति भावेन गीताकृता प्रकृतादर्थादर्थान्तरद्योतकोऽथशब्दः प्रयुक्तः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.४ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka4/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka4/</guid>
      <description>श्लोक ३.४ न कर्मणामनारम्भान्नैष्कर्म्यं पुरुषोऽश्नुते ।
न च संन्यसनादेव सिद्धिं समधिगच्छति ॥ ३.४ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य इतश्च नियोक्ष्यामीत्याह न कर्मणामिति। कर्मणां युद्धादीनामनारम्भेण नैष्कर्म्यं निष्कर्मतां काम्यकर्मपरित्यागेन प्राप्यत इति मोक्षं नाश्नुते। ज्ञानमेव तत्साधनं न तु कर्माकरणमित्यर्थः। कुतः पुरुषत्वात्। सर्वदा स्थूलेन सूक्ष्मेण वा पुरेण युक्तो ननु जीवः यदि कर्माकरणेन मुक्तिः स्यात् स्थावराणाम्। न चाकरणे कर्माभावान्मुक्तिर्भवति प्रतिजन्मकृतानामनन्तकर्मणां भावात्।न च सर्वाणि भुक्तानि एकस्मिञ्च्छरीरे बहूनि हि कर्माणि करोति। तानि चैकैकानि बहुजन्मफलानि कानिचित् तत्र चैकैकानि कर्माणि भुञ्जन्प्राप्नोत्येव शेषेण मानुष्यम्। ततश्च बहुशरीरफलकर्माणीत्यसमाप्तिः। तच्चोक्तंजीवंश्चतुर्दशादूर्ध्वं पुरुषो नियमेन तु। स्त्री वाप्यनूनदशकं देहं मानुषमार्जते। चतुर्दशोर्ध्वजीवीनि संसारश्चादिवर्जितः। अतोऽवित्वा परं देवं मोक्षाशा का महामुने इति ब्राह्मे। यदि सादिः स्यात्संसारः पूर्वकर्माभावादतत्प्राप्तिः। अबन्धकत्वं त्वकामेनैव भवति। तच्च वक्ष्यतेअनिष्टंमिष्टं 18।12 इति।ननु निष्कामकर्मणः फलाभावान्मोक्षः स्मृतः।निष्कामं ज्ञानपूर्वं तु निवृत्तमिह चोच्यते। निवृत्तं सेवमानस्तु ब्रह्माभ्येति सनातनम् इति मानवे। अतस्तत्साभ्यादकरणेऽपि भवतीत्यत आह न चेति। सन्न्यासः काम्यकर्मपरित्यागः। काम्यानां कर्मणां 18।2 इति वक्ष्यमाणत्वात्। अकामकर्मणामन्तःकरणशुद्ध्या ज्ञानान्मोक्षो भवति। तच्चोक्तंकर्मभिः शुद्धसत्त्वस्य वैराग्यं जायते हृदि इति भागवते । विरक्तानामेव च ज्ञानमुक्तम्न तस्य तत्त्वग्रहणाय साक्षाद्वरीयसीरपि वाचः समासन्। स्वप्ने निरुक्त्या गृहमेधसौख्यं न यस्य हेयानुमितं स्वयं स्यात् भाग.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.५ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka5/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka5/</guid>
      <description>श्लोक ३.५ न हि कश्चित्क्षणमपि जातु तिष्ठत्यकर्मकृत् ।
कार्यते ह्यवशः कर्म सर्वः प्रकृतिजैर्गुणैः ॥ ३.५ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य न तु कर्माणि सर्वात्मना त्यक्तुं शक्यानीत्याह न हीति।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः किंच कर्मणेत्यादिस्मृतिबलात्‌ कर्मणोमुक्तिप्रतिबंधकत्वमिति तृतीयपक्षे स्मृतौ कर्मशब्दः संकुचितवृत्तिरिति वक्ष्यमाणोपोद्धाततया कर्माणि सर्वात्मना त्यक्तुं न शक्यानीत्याह ।।न हीति । जातु कस्यांचिदवस्थायां क्षणमात्रमपि कश्चिदपि ज्ञोऽज्ञो वा अकर्मकृत्कर्माण्यकुर्वन्न तिष्ठति। कुत इत्यत उक्तम्‌ ॥ कार्यत इति।
सर्वः सर्वेण जनेन व्यत्ययात्‌ । अवशः अवशेन अः इति ब्रह्म (ऐ. आ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.६  ३.७ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka6/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka6/</guid>
      <description>श्लोक ३.६ \ ३.७ कर्मेन्द्रियाणि संयम्य य आस्ते मनसा स्मरन्।
इन्द्रियार्थान्विमूढात्मा मिथ्याचारः स उच्यते ॥ ३.६ ॥
यस्त्विन्द्रियाणि मनसा नियम्यारभतेऽर्जुन।
कर्मेन्द्रियैः कर्मयोगमसक्तः स विशिष्यते ॥ ३.७ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तथापि शक्तितः त्यागः कार्य इत्याह कर्मेन्द्रियाणीति। मन एव प्रयोजकमिति दर्शयितुमन्वयव्यतिरेकावाह मनसा स्मरन् मनसा नियम्येति। कर्मयोगं स्ववर्णाश्रमोचितम्। न तु गृहस्थकर्मैवेति नियमः सन्न्यासादिविधानात् सामान्यवचनाच्च।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु शरीरयात्राद्यर्थकर्मणां त्यक्तुमशक्यत्वेऽपि यज्ञादिकर्मणां त्यक्तुं शक्यत्वात्तेषामस्तु त्यागः । न ह्यशक्यविषये शास्त्रप्रवृत्तिरस्ति । अतः कर्मणा बध्यत इति कर्मत्यागपरे शास्रे कर्मशब्दो यज्ञादिकर्मपरो भविष्यतीत्यतो मन एव बंधमोक्षयोः प्रयोजकं न कर्मकरणाकरणे इति भावेन मनस एव प्राधान्यमाह ॥। कर्मेत्यादि श्लोकाभ्यां । कर्मेंद्रियाणि वाक्‌पाणिपादपायूपस्थानि । चक्षुरादीन्युपलक्ष्यंते । संयम्य निगृह्य यो मनसा ईंद्रियार्थान् रूपीदीन्मनसा स्मरन्नास्ते वर्तते । स विमूढात्मा भ्रांतः मिथ्याचारः कपटाचारः डांभिक उच्यत इत्यर्थः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.८ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka8/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka8/</guid>
      <description>श्लोक ३.८ नियतं कुरु कर्म त्वं कर्म ज्यायो ह्यकर्मणः ।
शरीरयात्रापि च ते न प्रसिद्ध्येदकर्मणः ॥ ३.७ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अतो नियतं वर्णाश्रमोचितं कर्म कुरु ॥ ३.७ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ततः किमित्यत आह ॥ नियतमिति । हि यस्मादकर्मणः कर्माकरणात्कर्मानुष्ठानंज्यायः प्रशस्ततमम्‌ । अतो नियतं वर्णाश्रमोचितं कर्म कुरु । किंचाकर्मणः कर्माकुर्वतः ते तव शरीरयात्राऽपि देहनिर्वाहोऽपि न प्रसिद्धयेदित्यर्थः ॥ ८ ॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.९ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka9/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2022 14:40:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka9/</guid>
      <description>श्लोक ३.९ यज्ञार्थात्कर्मणोऽन्यत्र लोकोऽयं कर्मबन्धनः।
तदर्थं कर्म कौन्तेय मुक्तसंगः समाचर ॥ ३.९ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य कर्मणा बध्यते जन्तुः म.भा.12।241।7 इति कर्म बन्धकं स्मृतमित्यत आह यज्ञार्थादिति। कर्म बन्धनं यस्य लोकस्य स कर्मबन्धनः। यज्ञो विष्णुः यज्ञार्थं सङ्गरहितं कर्म न बन्धकमित्यर्थः। मुक्तसङ्ग इति सङ्ग विशेषणात् कामान्यः कामयते मुं.उ.3।2।2 इति श्रुतेश्चअनिष्टमिष्टं 18।12 इति वक्ष्यमाणत्वाच्चएतान्यपि तु कर्माणि 18।6 इति च तस्मान्नेष्टियाजुकः स्यात् बृ.उ.1।5।2 इति च विशेषवचनत्वे समेऽपि विशेषणं परिशिष्यते।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः कर्मणा बध्यते जंतुर्विद्यया च विमुच्यते ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक ३.१ - कर्मयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka1/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2022 10:43:44 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter3/shloka1/</guid>
      <description>श्लोक ३.१ अर्जुन उवाच
ज्यायसी चेत्कर्मणस्ते मता बुद्धिर्जनार्दन।
तत्किं कर्मणि घोरे मां नियोजयसि केशव ॥ ३.१ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य आत्मस्वरूपं ज्ञानसाधनं चोक्तं पूर्वत्र। ज्ञानसाधनत्वेनाकर्म विनिन्द्य कर्म विधीयत उत्तराध्याये। कर्मणो ज्ञानमत्युत्तममित्यभिहितं भगवता दूरेण ह्यवरं कर्म (२.४९) इत्यादौ । एवं चेत्किमिति कर्मणि घोरे युद्धाख्ये नियोजयसि निवृत्तधर्मान्विना इत्याह ज्यायसीति। कर्मणः सकाशाद्बुद्धिर्ज्यायसी चेत्ते तव मता तत्तर्हि। ॥ ३.१ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एषा तेऽभिहिता सङ्खे (२.३९) इत्यंतेन न त्वोवाहं (२.१२) इत्यदिना ग्रन्थेन जिवेश्वरस्वरूपमुक्वा , तत्ज्ञानोपायं च योगोत्विमां श्रुण्वि ति (२-३९) प्रतिज्ञपूर्वं त्रैगुण्यविषया वेदा (२-४१) इत्यादिनोक्त्वा कर्मजं बुद्धियुक्ता हि (२-५१) इत्यादिना किंचित्प्रपंचनं तस्य कृतं पूर्वाध्याये । अत्र तु पूर्वोक्तस्यैव निवृत्तकर्मरूपज्ञानोपायशब्दितयोगस्यावश्यकार्यतया ज्ञापनरूपं प्रपंचनं प्राचुर्येण क्रियत इति पूर्वोत्तराद्याययोः पौर्वापर्यं ध्येयम्‌ । दुरेण ह्यवरं कर्म (२-४९) इत्युक्ते लब्धावसरः पृच्छति ॥ ज्यायसी चेति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka61/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka61/</guid>
      <description>श्लोक २.६१ तानि सर्वाणि संयम्य युक्त आसीत मत्परः ।
वशे हि यस्येन्द्रियाणि तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ २.६१ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तर्ह्यशक्यान्येवेत्यत आह तानीति। बहुयत्नतः शक्यानि। अतो यत्नं कुर्यादित्याशयः। युक्तो मयि मनोयोगयुक्तः। अहमेव परः सर्वस्मादुत्कृष्टो यस्य स मत्परः। फलमाह वशे हीति। ॥ ६१ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदि साधारणयत्नविवेकज्ञानाभ्यामिंद्रियाणि न जीयन्ते, तर्ह्यशक्यान्येव तानि जेतुम्‌। निराहारत्वे देहावस्थित्यसंभवात्‌ । इन्द्रियजयस्य ब्रह्मदृष्टिसाध्यतयाऽभिमतत्वेन तस्य तद्धेतुत्वे विवक्षिते सत्यन्योन्याश्रयप्रसंगादित्यत आह ॥। तानीति । तानींद्रियाणि सर्वाणि संयम्य विषयेभ्य उपसंहृत्य मत्परः अहमेव भगवान्कृष्ण एव परः सर्वोत्कृष्टो यस्य स मत्परः । भगवानेव सर्वत्तम इति ज्ञात्वा । युक्तः । समाध्यर्थस्य युजे रूपम्‌ । भगवति मनो युजान इत्यर्थः । आसीत तिष्ठेत्‌ । अयं भावः । यद्यपींद्रियजये परोक्तः प्रत्याहारादिः साधारणप्रयत्नो न साधनम्‌ । नापि निराहारत्वादिकं प्रागुक्तमशक्यम्‌ । तथाऽपि तत्प्रतिनिधिना महाप्रयत्नेन जेयानि । तत्र भगवतः सर्वोत्तमत्वज्ञानपूर्व तस्मिन्नेव निरंतरं मनोयोजनमिंद्रियजये मुख्यं साधनम्‌ । निराहारत्वादिकं तु वस्तुगतिप्रदर्शनार्थमेवोक्तमिति । यदर्थं सार्धश्लोकदद्वये - नेंद्रियजयरूपोपोद्धात उक्त: । अथेदानीं महाप्रयत्नेन साधितेन्द्रियजयस्य ज्ञानसिद्धिः फलमित्याह ॥ वशे हीति । यस्य वशे इन्द्रियाणि वर्तन्ते तस्य प्रज्ञा प्रतिष्टितेति । यत एवं महायाससाध्येंद्रियजयफलं ज्ञानमत एवायासभीरुर्जनो न तत्साधयतीति, न तु ज्ञानस्योक्तलक्षणानावादिति श्लोकत्रयतात्पर्यार्थः । अत्रोक्तमिंद्रियजयस्य ज्ञानरूपं फलं न साक्षादिति रागद्वेषवियुक्तै रित्यादौ व्यक्ती भविष्यतीति ज्ञेयम्‌ ।। ६१ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६२ / ६३ - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka62/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka62/</guid>
      <description>श्लोक २.६२ / ६३ ध्यायतो विषयान्पुंसः सङ्गस्तेषूपजायते।
सङ्गात् संजायते कामः कामात्क्रोधोऽभिजायते ॥ २.६२ ॥
क्रोधाद्भवति संमोहः संमोहात्स्मृतिविभ्रमः।
स्मृतिभ्रंशाद् बुद्धिनाशो बुद्धिनाशात्प्रणश्यति ॥ २.६३ ॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य रागादिदोषकारणमाह परिहाराय श्लोकद्वयेन। सम्मोहोऽधर्मेच्छा। तथा हि मोहशब्दार्थ उक्त उपगीतासुमोहसंज्ञितम्। अधर्मलक्षणं च नियतं पापकर्मसु इति। तथाचान्यत्रसम्मोहोऽधर्मकामिता इति। स्मृतिविभ्रमः प्रतिषेधादिस्मृतिनाशः। बुद्धिनाशः सर्वात्मना दोषबुद्धिनाशः। विनश्यति नरकाद्यनर्थं प्राप्नोति। तथा ह्युक्तम् अधर्मकामिनः शास्त्रे विस्मृतिर्जायते यदा। दोषादृष्टेस्तत्कृतेश्च नरकं प्रतिपद्यते। ॥ २.६२ ॥ २.६३ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः मत्परो युक्त आसीतेति । हरिसर्वोत्तमत्वज्ञानपूर्वं तस्मिन्नेव मनोयोजनमिंद्रियजयस्य मुख्यं साधनम्‌। रागाद्वेषवियुक्तै रिति वक्ष्यमाणदिशा रागादिपरिहारोऽप्यपरं साधनम्‌ । तत्र रागादेर्यत्कारणं यच्च फलं तदुभयज्ञाने सति तत्परित्यागो भवत्यतः तदुपोद्धातत्वेन तदुभयमाह || ध्यायत इति &#39;छोकद्वयेन ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६४  ६५ - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka64/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka64/</guid>
      <description>श्लोक २.६४ \ ६५ रागद्वेषवियुक्तैस्तु विषयानिन्द्रियैश्चरन् ।
आत्मवश्यैर्विधेयात्मा प्रसादमधिगच्छति ॥ २.६४ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य इन्द्रियजयफलमाहोत्तराभ्यां श्लोकाभ्याम् विषयाननुभवन्नपि विधेय आत्मा यस्य सः जितात्मेत्यर्थः। प्रसादं मनःप्रसादम् ॥६४ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अस्त्वेवमुक्तदिशा रागद्वेषपरिहारः । ततः किमित्यतस्तस्येंद्रियजयास्यं फलमिंद्रियजयाज्जयमानं फलं चाह ॥ रागद्वेषेति । यद्यपींद्रियजयस्य वशे ही त्यत्र ज्ञानं फलमित्युक्तम्‌ । तथाऽपि तन्न साक्षात्‌ । किंतु मनःप्रसादद्वारेति अत्र श्लोकद्वयेनोच्यत इत्यदोषः । अयमर्थः । य उक्तविधया त्यक्तरागद्वेषः स पुमान्‌ रागद्वेषवियुक्तैः ताभ्यां अप्रयुक्तैछ इन्द्रियैश्चक्षुरादिबाह्येंद्रियैः अत एवात्मवश्वैः स्वाधीनैः रूपरसादीन्विषयान्केवलदेहधारणमात्रार्थं चरन्ननुभवन्नपि। विधेयात्मा विधेयः स्वाधीनः आत्मा मनो यस्य स तथा तादृशो भूत्वा प्रसादं मनसः स्वतोऽपि प्रायो विषयागतिलक्षणं प्रसादं अधिगच्छति प्राप्नोति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka65/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka65/</guid>
      <description>श्लोक २.६५ प्रसादे सर्वदुःखानां हानिरस्योपजायते। प्रसन्नचेतसो ह्याशु बुद्धिः पर्यवतिष्ठते ॥ २.६५ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य कथं प्रसादमात्रेण सर्वदुःखहानिः प्रसन्नचेतसो हि बुद्धिः पर्यवतिष्ठते ब्रह्मापरोक्ष्येण सम्यक्स्थितिं करोति। प्रसादो नाम स्वतः प्रायो विषयागतिः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः प्रसादे सति किं स्यादित्यत उक्तम्‌॥ प्रसाद इति। प्रागुक्तरूपमनः प्रसादे सति अस्य प्रसन्नचेतसः पुंसः आशु शीघ्रं बुद्धिर्ब्रह्मापरोक्षज्ञानं पर्यवतिष्ठति सम्यग्भवति । ततश्चास्यापरोक्षज्ञानिनः सर्वदुःखानां , हानिरुपजायते, हि प्रसिद्धमेतत्‌ तरति शोकमात्मवित्‌ (छां. ७-१-२) इत्यादौ इति । अत्र प्रसादे सति बुद्धिः पर्यवतिष्ठतीत्येतावत्येव वक्तव्ये सर्वदुःखानां हानिरिति ज्ञानफलस्याप्युक्तिः, बुद्धियुक्तो जहातीह इत्यत्र सुकृतदुष्कृतहानस्य ज्ञानफलत्वोक्तिरयुक्ता । सुखदुःखप्राप्तिपरिहारयोरन्यतरत्वाभावेनापुमर्थत्वात्‌ दृत्याशंकानिरासाय प्रसंगात्य्राप्तेति ज्ञेयम्‌ ।। ६५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६६  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka66/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka66/</guid>
      <description>श्लोक २.६६ नास्ति बुद्धिरयुक्तस्य न चायुक्तस्य भावना ।
न चाभावयतः शान्तिरशान्तस्य कुतः सुखम् ॥ २.६५ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य प्रसादाभावे दोषमाहोत्तराभ्यां श्लोकाभ्याम् न हि प्रसादाभावे युक्तिश्चित्तनिरोधः। अयुक्तस्य च बुद्धिः सम्यग्ज्ञानं च नास्ति। तदेवोपपादयति न चायुक्तस्येति। शान्तिर्मुक्तिःशान्तिर्मोक्षोऽथ निर्वाणम् इत्यभिधानात्।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः श्रवणमननाभ्यामुपकृतेन ध्यानेनैव ब्रह्मापरोक्षज्ञानसिद्धेः किमनेन प्रसादेनेत्यतः प्रसादाभावे दोषमाह ॥ नास्तीत्यादि श्लोकद्वयेन । विपक्षे दोषोक्तिपरत्वान्मनः प्रसादाभावे युक्तिशब्दितचित्तनिरोधो न भवतीत्येतत्प्रकरणप्राप्तमादौ योज्यम्‌ । नास्ति बुद्धि रित्येतदग्रे योज्यम्‌ । अयुक्तस्य चित्तनिरोधहीनस्य भावना ध्यानं न भवति । अभावयतश्चाध्यायिनश्च बुद्धिरपरोक्षज्ञानं न भवति । न चाबुद्धेरिति शेषः । अपरोक्षज्ञानहीनस्य च शातिर्मुक्तिर्नास्ति । अशांतस्यामुक्तस्य च सुखं कुतः न कुतोऽपीत्यर्थः । अबुद्धेः शांतिर्नेत्वेतावत्येव वाच्येऽशांतस्य कुतः सुखमित्युक्तिर्न केवलमपरोक्षिणो मुक्तौ सर्वदुःखप्रहाणमात्रं किंतु संसारिभिरलम्यं परमं सुखं चेति ज्ञापयितुं प्रसंगात्प्राप्तेति ज्ञेयम्‌ । यद्वा शांतिर्भगवदेकनिष्टबुद्भिता । सुखं मोक्षः ॥ ६६॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६७  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka67/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka67/</guid>
      <description>श्लोक २.६७ इन्द्रियाणां हि चरतां यन्मनोऽनुविधीयते ।
तदस्य हरति प्रज्ञां वायुर्नावमिवाम्भसि ॥ २.६७ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य कथमयुक्तस्य भावना न भवति इत्याह इन्द्रियाणामिति। अनुविधीयते क्रियते नन्वीश्वरेण इन्द्रियाणामनु बुद्धिर्ज्ञानमिति वक्ष्यमाणत्वात्। प्रज्ञां ज्ञानं उत्पत्स्यदपि निवारयतीत्यर्थः। उत्पन्नस्याप्यभिभवो भवति।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अयुक्तस्य भावना नेत्ययुक्तम्‌ । कृतश्रवणमननस्य पुंसो ध्यानोपपत्तेरित्यत आह ॥ इन्द्रियाणामिति । चक्षुरादींद्रियाणां स्वैरं विषयेषु चरतां गच्छतामनु पृष्टभावितया मनो विषयान्प्रति विधीयते ईश्वरेण क्रियते यत्तन्मनस इंद्रियाणां पृष्ठभावितया ईश्वरेण करणं अस्य पुंसः प्रज्ञां परोक्षनिश्चयं हरति । उत्मत्स्यत्यपरोक्षज्ञानं निवारयति । उत्पन्नमपि ज्ञानं चित्तनिरोधहीनस्य न ध्यानोपयोगी सदपरोक्षज्ञानाय प्रभवतीत्यर्थः । कथम्‌ । अंभसि वायुर्तावमिव प्ल्वमिवेति ॥। ६३ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka68/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka68/</guid>
      <description>श्लोक २.६८ तस्माद्यस्य महाबाहो निगृहीतानि सर्वशः। इन्द्रियाणीन्द्रियार्थेभ्यस्तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ २.६८ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तस्मात्सर्वात्मना निगृहीतेन्द्रिय एव ज्ञानीति निगमयति। तस्मादिति ॥ २.६८ ॥
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः प्रजहातीत्यादिनोक्त ज्ञानिलक्षणस्यासंभवनिरासाय ज्ञानस्य महाप्रयत्नसाध्येद्रिवनिग्रहसाध्यत्वं विषयाविनिवर्तन्त इत्यादिना यदुक्त तदुपसंहरति ॥ तस्मादिति ।
यस्मादेवं निगृहीतेन्द्रियस्यैवोतक्तरूपः प्रसादः, प्रसादवत एव चित्तनिरोधरूपा युक्तिः, युक्तिमत एव श्रवणमनने, ताभ्यां तत्त्वनिश्चयः तत्त्वनिश्चचवत एवापरोक्षसाघनं ध्यानम्‌ । तस्मात्‌ हे महाबाहो सर्वश इन्द्रियाणि सर्वाण्यपींद्रियाणि इन्द्रियार्थेभ्यः रूपादिसर्वेन्द्रियविषयेभ्यो यस्य निगृहीतानि तस्य प्रज्ञा प्रतिछिता । प्रसादयुक्तिश्रवणमननतत्त्व- निश्चयध्यानप्रणाङ्घा अपरोक्षधी: प्रतिष्टिता प्रकर्षेण जायत इति ॥। ६८॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka69/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka69/</guid>
      <description>श्लोक २.६९ या निशा सर्वभूतानां तस्यां जागर्ति संयमी ।
यस्यां जाग्रति भूतानि सा निशा पश्यतो मुनेः ॥ २.६९ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य उक्तं लक्षणं पिण्डीकृत्याह या निशेति। या सर्वभूतानां निशा परमेश्वरस्वरूपलक्षणा। यस्यां सुप्तानीव न किञ्चिज्जानन्ति तस्यामिन्द्रियसंयुक्तो ज्ञानी जागर्ति सम्यगापरोक्ष्येण पश्यति परमात्मानमित्यर्थः। यस्यां विषयलक्षणायां भूतानि जाग्रति तस्यां निशायामिव सुप्तः प्रायो न जानाति। मत्तादिवद्गमनादिप्रवृत्तिः। तदुक्तम्देहं (च तं न चरमः) तु तत्र चरमम् भाग.3।28।37 देहोऽपि दैववशगः भाग.3।28।38 11।13।37 इति श्लोकाभ्याम्। मननयुक्तो मुनिः। पश्यत इत्यस्य साधनमाह।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.७०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka70/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka70/</guid>
      <description>श्लोक २.७० आपूर्यमाणमचलप्रतिष्ठं
समुद्रमापः प्रविशन्ति यद्वत्।
तद्वत्कामा यं प्रविशन्ति सर्वे
स शान्तिमाप्नोति न कामकामी ॥ २.७० ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तेन विषयानुभवप्रकारमाह आपूर्यमाणमिति। यो विषयैरापूर्यमाणोऽप्यचलप्रतिष्ठो भवति नोत्सेकं प्राप्नोति न च प्रयत्नं करोति न चाभावे शुष्यति। न हि समुद्रः सरित्प्रवेशाप्रवेशनिमित्तौ वृद्धिशोषौ बहुतरौ प्राप्नोति प्रयत्नं वा करोति। स मुक्तिं प्राप्नोतीत्यर्थः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु ज्ञानिनो बाह्यानुसंधानहीनस्य मत्तस्येव युज्येतापि कथंचिद्रमनादिकम्‌। विषयानुभवस्तु दृश्यमानः कथं स्यात्‌ । तस्य नियतसाधनसाध्यस्यानुसंधानेन विनाऽनुदयात्‌, इत्यतो ज्ञानिना क्रियमाणविषयानुभवप्रकारमाह ॥। आपूर्यमाणमिति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.७१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka71/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka71/</guid>
      <description>श्लोक २.७१ विहाय कामान्यः सर्वान्पुमांश्चरति निःस्पृहः।
निर्ममो निरहंकारः स शांतिमधिगच्छति ॥ २.७१ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य एतदेव प्रपञ्चयति विहायेति। कामान् विषयान् निस्स्पृहतया विहाय यश्चरेति भक्षयति भक्षयामीत्यहङ्कारममकारवर्जितश्च स हि पुमान्। स एव च मुक्तिमधिगच्छतीत्यर्थः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एतच्श्लकोक्तं प्रपंचयति॥ विहायेति। यो निःस्पृहो निषिद्धस्पृहाहीनः, निर्ममः स्वामित्वाभिमानहीनः निरहंकारः भक्षयामीति कर्तृत्वाभिमानहीनः चरति भक्षयति भक्षयामीति कर्तृत्वाद्यभिमानत्यागेन विषयाननुभवतीत्यर्थः । स एव पुमानन्यः पशुरिति वा स पुमान्‌ शांतिमधिगच्छतीति वा ज्ञानिन इयं स्तुतिः॥। ७१॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.७२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka72/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka72/</guid>
      <description>श्लोक २.७२ एषा ब्राह्मी स्थितिः पार्थ नैनां प्राप्य विमुह्यति।
स्थित्वाऽस्यामन्तकालेऽपि ब्रह्मनिर्वाणमृच्छति ॥ २.७२ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य उपसंहरति एषेति। ब्राह्मी स्थितिः ब्रह्मविषया स्थितिः लक्षणम्। अन्तकालेऽप्यस्यां स्थित्वैव ब्रह्म गच्छति अन्यथा जन्मान्तरं प्राप्नोति।यं यं वाऽपि 8।6 इति वक्ष्यमाणत्वात्।
ज्ञानिनामपि सति प्रारब्धकर्मणि शरीरान्तरं युक्तम्। भोगेन त्वितरे इति ह्युक्तम्। सन्ति हि बहुशरीरफलानि कर्माणि कानिचित्सप्तजन्मनि विप्रः स्यात् इत्यादेः दृष्टेश्च ज्ञानिनामपि बहुशरीरप्राप्तेः। तथा ह्युक्तम्स्थितप्रज्ञोऽपि यस्तूर्ध्वः प्राप्य रुद्रपदं गतः।
साङ्कर्षणं ततो मुक्तिमगाद्विष्णुप्रसादतः इति गारुडे। महादेव परे जन्मनि तव मुक्तिर्निरूप्यते इति नारदीये। निश्चितफलं च ज्ञानं तस्य तावदेव चिरम् छां.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka41/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka41/</guid>
      <description>श्लोक २.४१ व्यवसायात्मिका बुद्धिरेकेह कुरुनन्दन ।
बहुशाखा ह्यनन्ताश्च बुद्धयोऽव्यवसायिनाम् ।।२.४१।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य योग इमां बुद्धिं शृण्वित्युक्तम् बह्वयो हि बुद्धयो मतभेदात् तत्कथमेकत्र निष्ठां करोमि इत्यत आह व्यवसायात्मिकेति। सम्यग्युक्तिनिर्णीतानां मतानामैक्यमेवेत्यर्थः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु ज्ञानोपायविषवा वाचोऽन्योत्यविरूद्रा बह्वयो मतभेदेन सन्ति । अतः कथमेकत्र स्वदीयायामेवोपावविषववाचि निष्टाशब्दितं विश्वासं करोमीत्यत आह ॥ व्यवसायेतिः |
व्यवसायात्मिका प्रमाणनिर्णीतार्थनिश्चयात्मिका निश्चयजनिका बृद्धि: करणव्युत्पत्या वाक्‌ । एकैव एकोपावविषयैव इह लोके वेदे च । न तत्र विप्रतिपत्तिरस्ति । स एव वैष्णवधर्मानुष्ठानहेतुः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४२ / ४३ / ४४ - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka42/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka42/</guid>
      <description>श्लोक २.४२ / ४३ / ४४ यामिमां पुष्पितां वाचं प्रवदन्त्यविपश्चितः ।
वेदवादरताः पार्थ नान्यदस्तीति वादिनः ।।२.४२।।
कामात्मानः स्वर्गपरा जन्मकर्मफलप्रदाम्।
क्रियाविशेषबहुलां भोगैश्वर्यगतिं प्रति ।।२.४३।।
भोगैश्वर्यप्रसक्तानां तयापहृतचेतसाम् ।
व्यवसायात्मिका बुद्धिः समाधौ न विधीयते ।।२.४४।।
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य स्युरवैदिकानि मतानि अव्यवसायात्मकानि न तु वैदिकानि। तेऽपि हि केचित्कर्माणि स्वर्गादिफलान्येवाहुरित्यत आह यामिमामिति। यामाहुस्तयेत्यन्वयः। मोक्षफलमपेक्ष्य स्वर्गादिपुष्पयुक्तां वाचं प्रवदन्ति। वेदवादरताः कर्मादिवाचकवेदवादरताः। वेदैर्यन्मुखत उच्यते तत्रैव रताः। नान्यदस्तीतिवादिनःपरोक्षविषया वेदाः परोक्षप्रिया इव हि देवाः ऐ.उ.1।14बृ.उ.4।2।2 मां विधत्तेऽभिधत्ते माम् भाग.11।21।43 इत्यादिभिः पारोक्ष्येण प्रायो भगवन्तं वदन्ति। ।।२.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka45/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka45/</guid>
      <description>श्लोक २.४५ त्रैगुण्यविषया वेदा निस्त्रैगुण्यो भवार्जुन ।
निर्द्वन्द्वो नित्यसत्त्वस्थो निर्योगक्षेम आत्मवान् ।।२.४५।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तां योगबुद्धिमाह त्रैगुण्यविषया इत्यादिना। इतरदपोद्य वेदानां परोक्षार्थत्वात् त्रिगुणसम्बन्धिस्वर्गादिप्रतीतितोऽर्थ इव भाति।परोक्षवादो वेदोऽयं इति ह्युक्तम्। अतः प्रातीतिकेऽर्थे भ्रान्तिं मा कुर्वित्यर्थः।वादो विषयकत्वं च मुखतोवचनं स्मृतम् इत्यभिधानात्। न तु वेदपक्षो निषिध्यते।वेदे रामायणे चैव पुराणे भारते तथा। आदावन्ते च मध्ये च विष्णुः सर्वत्र गीयते। सर्वे वेदा यत्पदम् कठो.2।15 वेदोऽखिलो धर्ममूलं स्मृतिशीले च तद्विदाम्। आचारश्चैव साधूनामात्मनो रुचि(नस्तुष्टि) रेव च मनुः2।16 वेदप्रणिहितो धर्मो ह्यधर्मस्तद्विपर्ययः। भाग.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४६  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka46/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka46/</guid>
      <description>श्लोक २.४६ यावानर्थ उदपाने सर्वतः संप्लुतोदके ।
तावान्सर्वेषु वेदेषु ब्राह्मणस्य विजानतः ।।२.४६।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तथापि काम्यकर्मिणां फलं ज्ञानिनां न भवतीति साम्यमेवेत्यत आह यावानर्थ इति। यथा यावानर्थः प्रयोजनमुदपाने कूपे भवति तावान्सर्वतः सम्प्लुतोदकेऽन्तर्भवत्येव। एवं सर्वेषु वेदेषु यत्फलं तद्विजानतोऽपि ज्ञानिनो ब्राह्मणस्य फलेऽन्तर्भवति। ब्रह्म अणतीति ब्राह्मणोऽपरोक्षज्ञानी। स हि ब्रह्म गच्छति। विजानत इति ज्ञानफलत्वं तस्य दर्शयति।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु यामिमामिति त्रयेण काम्यकर्मिणां समाध्यभावेन ज्ञानाभावान्न मोक्ष इति निन्दां कृत्वा निस्रैगुण्यो भवेति काम्यकर्मत्यागेन योगानुष्ठाननियम उक्तः । स त्वयुक्तः । ज्ञानफलं कर्मिणामिव कर्मफलं स्वार्गादिकं ज्ञानिनां नास्तीति ज्ञानकर्ममार्गयोः साम्यादित्यत आह ॥ यावानिति । सामर्थ्याद्यथैवंपदयोरध्याहारः । यावान्‌ तावानित्यनयोरावृत्तिः । अयमर्थः । यथा यावानर्थः सर्वतः संप्लुतोदके महासमुद्रेंऽतर्भवति । एवं सर्वेषु वेदेषु सर्ववेदोक्तकाम्यकर्मिणां यावानर्थः स्वर्गादिरूपं फलं तावानर्थः तावत्फलं विजानतः परोक्षतो भगवंतं जानतो ब्राह्मणस्य ब्रह्मापरोक्षज्ञानिनः भवत्येवेत्यर्थः । ज्ञानिकर्मिणोरन्योन्यफलाभावेऽपि ज्ञानिफलं महासमुद्रोदकमिव महत्‌ । कर्मिफलं तु कूपोदकमिवात्यल्पमतः कुतः तयोः साम्यं । तथा चाल्पास्थिरफलककर्मनिंदया महानंतफलज्ञानसाधने योगे प्रेरणं पूर्वश्लोकोक्तं युक्तमिति भावः । अत्र विजानत इति परोक्षज्ञानस्य ब्राह्मणपदोक्तापरोक्षज्ञानस्य च हेतुहेतुमद्भावेन द्वयोरुक्तिः । पूर्वत्र स्वामित्वेन हरिस्मरणस्य योगशब्दितज्ञानोपायत्वप्रकटनाय स्वरूपकथनमिति</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४७  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka47/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka47/</guid>
      <description>श्लोक २.४७ कर्मण्येवाधिकारस्ते मा फलेषु कदाचन।
मा कर्मफलहेतुर्भूर्मा ते सङ्गोऽस्त्वकर्मणि ।।२.४७।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य कामात्मनां निन्दा कृता। कथं एषां स्वर्गकामो यजेत आप.श्रौ.10।1।2।1 इत्यादौ कामस्यापि विहितत्वात् इत्यत आह कर्मण्येवेति। त इत्युपलक्षणार्थम्। तव ज्ञानिनोऽपि न फलकामकर्तव्यता किम्वन्येषाम्। नत्वस्ति केषाञ्चिन्न तेऽस्तीति। स हि ज्ञानी नरांश इन्द्रश्च मोहादिस्त्वभिभवादेः। यदि तेषां
शुद्धसत्त्वानां न स्याज्ज्ञानं कान्येषाम्। उपदेशादेश्च सिद्धं ज्ञानं तेषाम्। पार्थार्ष्टिषेणेत्यादिज्ञानिगणनाच्च कामनिषेध एवात्र। फलानि ह्यस्वातन्त्र्येण भवन्ति। नहि कर्मफलानि कर्माभावे यत्नतो भवन्ति। भवन्ति च काम्यकर्मिणो विपर्ययप्रयत्नेऽप्यविरोधे। अतः कर्माकरण एव प्रत्यवायः न तु ज्ञानादिना वाऽकामनया फलाप्राप्तौ अतः कर्मण्येवाधिकारः। अतस्तदेव कार्यम्। न तु कामेन ज्ञानादिनिषेधेन वा फलप्राप्तिः। कामवचनानां तु तात्पर्यं भगवतैवोक्तम् रोचनार्थं फलश्रुतिः।यथा भैषज्यरोचनम् इति भागवते। 11।21।23 अत एव कामी यजेतेत्यर्थः। न तु कामी भूत्वेत्यर्थः।निष्कामं ज्ञानपूर्वं च इति वचनात् वक्ष्यमाणेभ्यश्च। वसन्ते वसन्ते ज्योतिषा यजेत इत्यादिभ्यश्च। अतो मा कर्मफलहेतुर्भूः। कर्मफलं तत्कृतौ हेतुर्यस्य स कर्मफलहेतुः स मा भूः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka48/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka48/</guid>
      <description>श्लोक २.४८ योगस्थः कुरु कर्माणि सङ्गं त्यक्त्वा धनञ्जय।
सिद्ध्यसिद्ध्योः समो भूत्वा समत्वं योग उच्यते।।२.४८।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य पूर्वश्लोकं स्पष्टयति योगस्थ इति। योगस्थः उपायस्थः। सङ्गं फलस्नेहं त्यक्त्वा। तत एव सिद्ध्यसिद्ध्योः समो भूत्वा। स एव च मयोक्तो योगः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः मा ते संगोऽस्त्वकर्मणि’ इत्युक्तं । तर्हि किं कार्यमित्यत आह ॥ योगस्थ इति । योगो ज्ञानोपायः तत्र तिष्ठतीति योगस्थः ।
ज्ञानोपायमनुतिष्ठन्संगं फलस्नेहं त्यक्वा तत एव फलरागत्यागादेव सिद्ध्यसिद्ध्योः समो भूत्वा कर्माणि कुरु ईश्वरप्रसत्यै कर्माणि कुर्वित्यर्थः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka49/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka49/</guid>
      <description>श्लोक २.४९ दूरेण ह्यवरं कर्म बुद्धियोगाद्धनञ्जय।
बुद्धौ शरणमन्विच्छ कृपणाः फलहेतवः।।२.४९।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य इतश्च योगाय युज्यस्वेत्यत आह दूरेणेति। बुद्धियोगाज्ज्ञानलक्षणादुपायात्। दूरेणातीव। अतो बुद्धौ शरणं ज्ञाने स्थितिम्। फलं कर्म कृतौ हेतुर्येषां ते फलहेतवः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः किंच कर्मफलस्य ज्ञानफलादल्पत्वाज्ज्ञानोपायानुष्टानाय प्रयतस्वेति यावानर्थ इत्यत्रोक्तेऽर्थे कर्मरूपस्य पुमर्थोपायस्य ज्ञानरूपोपायादधमत्वरूपं हेत्वंतरमुच्यते ॥। दुरेण ह्यवरमिति ।
बुद्धियोगाज्ज्ञानलक्षणपुमर्थसाधनात्कर्म दृरेणातीवावरमधमं । अतो बुद्धौ ज्ञाने शरणमन्विच्छ ज्ञानस्योपायभूतयोगानुष्ठानलक्षणां ज्ञाने स्थितिं अन्विच्छेत्यर्थः । कथं कर्मज् ज्ञानादवरमित्यत आह ॥ कृपणा इति । फलं कर्मकृतौ हेतुर्येषां ते फलहेतवः । ते कृपणाः दीनाः इमं लोकं हीनतरं लोकं वा विशंतीत्यर्थः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka50/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka50/</guid>
      <description>श्लोक २.५० बुद्धियुक्तो जहातीह उभे सुकृतदुष्कृते। तस्माद्योगाय युज्यस्व योगः कर्मसु कौशलम् ।।२.५०।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य ज्ञानफलमाह बुद्धियुक्त इति। सुकृतमप्यप्रियं मानुष्यादिफलं जहाति न बृहत्फलमुपासनादिनिमित्तम्।
न हास्य कर्म क्षीयते बृ.उ.1।4।15 अविदित्वाऽस्िमँल्लोके जुहोति यजते तपस्तप्यते बहूनि वर्षसहस्राण्यन्तवदेवास्य तद्भवति बृ.उ.3।8।10 इत्यादिश्रुतिभ्यः।
अतः कर्मक्षयश्रुतिरज्ञानिविषया सर्वत्र। उभयक्षयश्रुतिरप्यनिष्टविषया। नहीष्टपुण्यक्षये किञ्चित्प्रयोजनम्। न चेष्टनाशो ज्ञानिनो युक्तः।
इष्टाश्च केचिद्विषयाः स यदि पितृलोककामो भवति सङ्कल्पादेवास्य पितरः समुत्तिष्ठन्ति छां.उ.8।2।1
प्रजापतेः सभां वेश्म प्रपद्ये यशोऽहं भवामि ब्राह्मणानां छां.उ.8।14।
स्त्रीभिर्वा यानैर्वा छां.उ.8।12।3
अस्माद्ध्येवात्मनो यद्यत्कामयते तत्तत्सृजते बृ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५१ / ५२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka51/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka51/</guid>
      <description>श्लोक २.५० / ५२ कर्मजं बुद्धियुक्ता हि फलं त्यकत्वा मनीषिणः ।
जन्मबंधविनिर्मुक्ताः पदं गच्छंत्यनामयम्‌ ॥ ५१॥
यदा ते मोहकलिलं बुद्धि्व्यतितरिष्यति ।
तदा गंताऽसि निर्वेदं श्रोतव्यस्य श्रुतस्य च ॥ ५२॥
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तदुपायमाह कर्मजमिति। कर्मजं फलं त्यक्त्वाऽकामनयेश्वराय समर्प्य बुद्धियुक्ताः। सम्यग्ज्ञानिनो भूत्वा पदं गच्छन्ति। स योगः कर्म ज्ञानसाधनम्। तन्मोक्षसाधनमिति भावः। ॥ २.५१॥
कियत्पर्यन्तमवश्यं कर्तव्यानि मुमुक्षुणैवं कर्माणीत्याह यदेति। निर्वेदं नितरां लाभम्। प्रयोगात् तस्माद्ब्राह्मणः पाण्डित्यं निर्विद्य बृ.उ.3।5।1 इत्यादि। न हि तत्र वैराग्यमुपपद्यते तथा सति पाण्डित्यादिति स्यात्। न च ज्ञानिनां भगवन्महिमादिश्रवणेन विरक्तिर्भवति।आत्मारामा हि मुनयो निर्ग्राह्या (निर्ग्रन्था) अप्युरुक्रमे। कुर्वन्त्यहैतुकीं भक्तिमित्थम्भूतगुणो हरिः भाग.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५३  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka53/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka53/</guid>
      <description>श्लोक २.५३ श्रुतिविप्रतिपन्ना ते यदा स्थास्यति निश्चला ।
समाधावचला बुद्धिस्तदा योगमवाप्स्यसि ॥ २.५३॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तदेव स्पष्टयति श्रुतिविप्रतिपन्नेति। पूर्वं श्रुतिभिर्वेदैर्विप्रतिपन्ना विरुद्धा सती यदा वेदार्थानुकूलेन तत्त्वनिश्चयेन विपरीतवाग्भिरपि निश्चला भवति ततश्च समाधावचला। ब्रह्मप्रत्यक्षदर्शनेन भेरीताडनादावपि परमानन्दमग्नत्वात्। तदा योगमवाप्स्यसि उपायसिद्धो भवसीत्यर्थः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः किं तन्मोहकलिलं कीदृशं च तदतितरणमित्याकांक्षायां पुंसामधममध्यमोत्तमावस्थादिप्रदर्शनेन पूर्वश्लोकोक्तमेव योगानुष्ठानविधिं स्पष्टयति ॥ श्रुतीति ॥ परोक्षनिश्चयात्पूर्वावस्थायां श्रुतिभिर्वेदैर्विप्रतिपन्ना विरुद्धा सती बुद्धिर्यदा वेदार्थानुकूलेन तत्त्वनिश्चवेनासच्छास्त्रैश्चालनहीना इदमदो वेति संशयानास्कंदिता सती स्थास्यति । ततश्च समाधिर्भवति । जाते च समाधौ असंप्रज्ञातध्याने अपरोक्षज्ञानं भवति । तेन च ब्रह्मदर्शनेन परमानंदमग्नतया भेरीताङनादिनाऽपि चलनहीना बुद्धिर्मनो यदा स्थास्यति तदा योगं योगफलं ज्ञानोपायानुष्ठानस्य फलमवाप्स्यसीत्यर्थः । पूर्वावस्थायामनुष्ठितयोगस्य परोक्षभगवन्निश्चयावधित्वमुक्तं । परोक्षनिश्चयस्य काष्ठात्वसच्छास्त्रैरनेकधा परिलोड्यमानत्वेऽप्यप्रमाण्यशंकाकलंकितत्वम् । तंद्दशायामनु्ष्ठितनिवृत्तकर्मरूपयोगस्यः तु समाधौ भगवदपरोक्षज्ञानावधित्वम् ‌ | तस्यः तु भेरीताङनादिनाऽप्यप्रबोधसमाधिस्थत्वम् । एतेन बुर्दिमनसः मोहकलिलं श्रुतिविरुद्धत्वरूपो दोषः । तत्तरणं वेदार्थानुकूलेन निश्चयेन दृढतयाऽवस्थानम्‌ । तदा निर्वेदं गंताऽसीत्यस्य- विवरणं समाधावचलाबुद्धिरित्युक्तं भवति । श्लोकद्वयस्यापि अचंचलसमाध्यवस्थाप्राप्तिर्योगानुष्ठानावधिरिति तात्पर्यं ध्येयम्‌ ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५४  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka54/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka54/</guid>
      <description>श्लोक २.५४ स्थितप्रज्ञस्य का भाषा समाधिस्थस्य केशव ।
स्थितधीः किं प्रभाषेत किमासीत व्रजेत क्म्‌ ॥ २.५४॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तदेव स्पष्टयति श्रुतिविप्रतिपन्नेति। पूर्वं श्रुतिभिर्वेदैर्विप्रतिपन्ना विरुद्धा सती यदा वेदार्थानुकूलेन तत्त्वनिश्चयेन विपरीतवाग्भिरपि निश्चला भवति ततश्च समाधावचला। ब्रह्मप्रत्यक्षदर्शनेन भेरीताडनादावपि परमानन्दमग्नत्वात्। तदा योगमवाप्स्यसि उपायसिद्धो भवसीत्यर्थः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ज्ञानिनि प्रकृते (सति) लब्धावसरोऽर्जुनः प्रागुक्तलक्षणानुवादपूर्वकं लक्षणांतरादिकं पृच्छति ॥ स्थितेति । स्थिता प्रतिष्ठां प्राप्ता प्रज्ञाऽपरोक्षदृशिर्यस्य स तथा । तस्य समाधिस्थस्य समाध्यवस्थां गतस्य प्राक्‌ त्वदुक्तदिशाऽसंप्रज्ञातध्यानस्थत्वलक्षणं गतस्य । का भाषा भाष्यतेऽनयेति भाषाशब्दो लक्षवचनः किं लक्षणमित्यर्थः । येन लक्षणेनायं ज्ञानीति व्यवह्रियते तत्किमित्यर्थः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka55/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka55/</guid>
      <description>श्लोक २.५५ भगवान् उवाच
प्रजहाति यदा कामान् सर्वान् पार्थ मनोगतान् ।
आत्मन्येवात्मना तुष्टः स्थितप्रज्ञस्तदोच्यते ॥ २.५५॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य गमनादिप्रवृत्तिर्नात्यभिसन्धिपूर्विका मात्रादिप्रवृत्तिवदितिया निशा 2।69 इत्यादिना दर्शयिष्यँल्लक्षणं प्रथमत आह एवं परमानन्दतृप्तः किमर्थमेवं प्रवृत्तिं करोतीति प्रश्नाभिप्रायः। प्रारब्धकर्मणेषत्तिरोहितब्रह्मणो वासना प्रायोऽल्पाभिसन्धिप्रवृत्तिः सम्भवतीत्याशयवान् परिहरति। प्रायः सर्वान्कामान्प्रजहाति शुकादीनामपीषद्दर्शनात्।त्वत्पादभक्तिमिच्छन्ति ज्ञानिनस्तत्त्वदर्शिनः इत्युक्तेस्तामिच्छन्ति। यदा त्विन्द्रादीनामाग्रहो दृश्यते तदाऽभिभूतं तेषाम्। तच्चोक्तम्आधिकारिकपुंसां तु बृहत्कर्मत्वकारणात्। उद्भवाभिभवौ ज्ञाने ततोऽन्येभ्यो विलक्षणाः इति। अत एव वैलक्षण्यादनधिकारिणां आग्रहादि चेदस्ति न ते ज्ञानिन इत्यवगन्तव्यम्। न चात्र समाधिं कुर्वतो लक्षणमुच्यतेयः सर्वत्रानभिस्नेहः 2।57 इत्यादिस्नेहनिषेधात्। नहि समाधिं कुर्वतस्तस्य शुभाशुभप्राप्तिरस्ति असम्प्रज्ञातसमाधेः। सम्प्रज्ञाते त्वविरोधस्तथापि न तत्रैवेति नियमः।कामादयो न जायन्ते ह्यपि विक्षिप्तचेतसाम्। ज्ञानिनां ज्ञाननिर्धूतमलानां देवसंश्रयात् इति च स्मृतेः। मनोगता हि कामाः अतस्तत्रैव तद्विरुद्धज्ञानोत्पत्तौ युक्तं हानं तेषामिति दर्शयति मनोगतानिति। विरोधश्चोच्यतेरसोऽप्यस्य परं दृष्ट्वा निवर्तते 2।59 इति। न चैतददृष्ट्या अपलपनीयम् पुरुषवैशेष्यात्। आत्मना परमात्मना। परमात्मन्येव स्थितः सन्। आत्माख्ये तस्मिन्स्थितस्य तत्प्रसादादेव तुष्टिर्भवतिविषयांस्तु परित्यज्य रामे स्थितिमतस्ततः। देवाद्भवति वै तुष्टिर्नान्यथा तु कथञ्चन इति नारायणरामकल्पेः अतो नात्मा जीवः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५६  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka56/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka56/</guid>
      <description>श्लोक २.५६ दुःखेष्वनुद्विग्नमनाः सुखेषु विगतस्पृहः।
वीतरागभयक्रोधः स्थितधीर्मुनिरुच्यते ॥ २.५६॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तदेव स्पष्टयत्युत्तरैस्त्रिभिः श्लोकैः। एतान्येव ज्ञानोपायानि तच्चोक्तम् तद्वै जिज्ञासुभिः साध्यं ज्ञानिनां यत्तु लक्षणम् इति। शोभनाध्यासो रागः।रसो रागस्तथा रक्तिः शोभनाध्यास इष्यते इत्यभिधानम्।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एतदेव कामशब्दोपलक्षितदोषांतरत्यागकथनादिना त्रिभिः स्पष्टयति ॥ दुःखेष्वित्यादिभिः । दुःखेषु प्राप्तेषु अनुद्विग्नं क्षांतं मनो यस्य स तथा । सुखेषु विषये विगतेच्छः । अशोभने शोभनाध्यासो रागः । रागभयक्रोधाः वीता अपगता यस्मात्स तथा तादृशो मुनिः स्थितधीरुच्यते || ५६ ।।
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५७  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka57/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka57/</guid>
      <description>श्लोक २.५७ यः सर्वत्रानभिस्नेहस्तत्तत्प्राप्य शुभाशुभम्।
नाभिनन्दति न द्वेष्टि तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ २.५७॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य सर्वत्रानभिस्नेहत्वाच्छुभाशुभं प्राप्य नाभिनन्दति न द्वेष्टि।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः वीतरागभयक्रोधत्वं केन हेतुना भवतीत्यत आह ॥ य इति । अनभिस्नेह इति हेतुगर्भ । यः सर्वत्राऽनभिस्नेहत्वात्तत्तच्छुभाशुभं प्राप्यापि नाभिनन्दति न द्वेष्टि । तस्य प्रज्ञा अपरोक्षधीः प्रतिष्ठिता ।। ५७॥।
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka58/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka58/</guid>
      <description>श्लोक २.५८ यदा संहरते चायं कूर्मोऽङ्गानीव सर्वशः ।
इन्द्रियाणीन्द्रियार्थेभ्यस्तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ २.५८ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य &lt;!Fill here/&gt; श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः किंचायं ज्ञानी यदा इंद्रियार्थेभ्यः शब्दस्पर्शरूपरसगंधेभ्यः । सर्वशः सर्वाणि इन्द्रियाणि श्रोत्रादीनि कूर्मः करचरणाद्यंगानि स्वभावेनोपसंहरति । तद्वदनायासेनोपसंहरते तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता । ज्ञानिनो जिज्ञासोरिवेंद्रियप्रत्याहरणं न यत्नसाध्यं किं त्वनायासेनैवेति ज्ञापनाय कूर्मोऽगानीवेति दृष्टांतः ॥ ५८॥
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.५९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka59/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka59/</guid>
      <description>श्लोक २.५९ विषया विनिवर्तन्ते निराहारस्य देहिनः।
रसवर्जं रसोऽप्यस्य परं दृष्ट्वा निवर्तते ॥ २.५९ ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य न चैतल्लक्षणं ज्ञानमयत्नतो भवतीत्याहोत्तरश्लोकैः। निराहारत्वेन विषयभोगसामर्थ्याभाव एव भवति इतरविषयाकाङ्क्षाभावो वा रसाकाङ्क्षादिर्न निवर्तते स त्वपरोक्षज्ञानादेव निवर्तत इत्याह विषया इति।इन्द्रियाणि जयन्त्याशु निराहारा मनीषिणः। वर्जयित्वा तु रसनमसौ रस्ये हि वर्धते इति वचनाद्भागवते 11।8।20 रसशब्दस्य रागवाचिन्वाच्च।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः नन्वेवं कामप्रहाणादिलक्षणसाधनं चेत्ज्ञानं तर्हि सर्वोऽपि जनः कस्मान्न तत्साधयति। कामा्ुपद्रवपरिहारार्थं किं दंदह्यममानशिराः बंभ्रमीति इत्यतो निराहारत्वेनेन्द्रियजयः, तेनैव च ज्ञानमित्वादिदुःसंपादत्वं ज्ञानस्याह ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka60/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka60/</guid>
      <description>श्लोक २.६० यततो ह्यपि कौन्तेय पुरुषस्य विपश्चितः।
इन्द्रियाणि प्रमाथीनि हरन्ति प्रसभं मनः ॥ २.६० ॥ श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अपरोक्षज्ञानरहितज्ञानिनोऽपि साधारणयत्नवतोऽपि मनो हरन्तीन्द्रियाणि। पुरुषस्य शरीराभिमानिनः। को दोषस्ततः प्रमाथीनि प्रमथनशीलानि पुरुषस्य।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः &lt;!Fill here/&gt; नन्विद्रियजयार्थ किं निराहारत्वरूपमहाप्रयत्नेन, प्रत्याहारादिसाधारण- यत्नेनापि तत्संभवात्‌ । तथा किं ब्रह्मापरोक्चज्ञानेन, नित्यानित्यविवेकज्ञानेनापि रागनिवृत्त्युपपत्तेरित्यत आह ॥ यततो ह्यपौति । विपश्चितः परोक्षज्ञानिन यततोऽपि साधारणप्रयत्नवतोऽपि पुरुषस्य देहाभिमानिनः इन्द्रियाणि मनः प्रसभं बलात्‌ हरंति स्वयं विषयसन्निकृष्टानि संति तदभिमुखं कृत्वा तद्रागीवुर्वन्तीत्यर्थः । तावता आत्मनः कथमिंद्रियविजय इत्यत आह ॥ प्रमाथीनीति । प्रमथनशीलानि पुरुषस्य क्षोभणशीलानि न तेन ताति जितानि । यो हि यं व्याकुलं न करोति स तेन विजित इत्युच्यते | अता महाप्रयत्नः प्रागुक्तदिशा कार्यं इति ॥ ६० ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२४  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka24/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:46:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka24/</guid>
      <description>श्लोक २.२४ अच्छेद्योऽयमदाह्योऽयमक्लेद्योऽशोष्य एव च।
नित्यः सर्वगतः स्थाणुरचलोऽयं सनातनः ।।२.२४।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य लोकप्रसिद्धमविरुद्धमत्राप्यङ्गीकार्यम्। अहल्याजारत्वाद्यपि दोषकृतोऽपि ते न बहुतरो लेप आसीदित्युत्कर्षमेव वक्ति। बहुनरकफलो ह्यसौ। तस्य (मे तत्र) न लोम च (ना) मीयते कौ.उ.3।1 इति श्रुत्यन्तराच्च।यो मामेवमसम्मूढो जानाति पुरुषोत्तमम् 15।19 इति तदुक्तेश्च।सत्यं सत्यं पुनः सत्यं शपथैश्चापि कोटिभिः। विष्णुमाहात्म्यलेशस्य विभक्तस्य च कोटिधा। पुनश्चानन्तधा तस्य पुनश्चापि ह्यनन्तधा। नैकांशसममाहात्म्याः श्रीशेषब्रह्मशङ्कराः। इति नारदीये। अन्योत्कर्ष ऐक्यं चतथैव सर्वशास्त्रेषु महाभारतमुत्तमम्। को ह्यन्यः पुण्डरीकाक्षान्महाभारतकृद्भवेत् वि.पु.3।4।5 इत्यादिग्रन्थान्तरसिद्धोत्कर्षमहाभारतविरुद्धम्। तत्र हिनास्ति नारायणसमं न भूतं न भविष्यति। एतेन सत्यवाक्येन सर्वार्थान्साधयाम्यहम्यस्य प्रसादजो ब्रह्मा रुद्रश्च क्रोधसम्भवः। न त्वत्समोऽस्ति इत्यादिषु साधारणप्रश्नावसर एव महान्तमुत्कर्षं विष्णोर्वक्ति। अन्यत्र यत्किञ्चिदुक्तावप्यसाधारण एवावसरे। तद्ध्यग्न्यादेरपि वेदादावस्ति। त्वमग्न इन्द्रो ऋषभः सतामसि त्वं विष्णुरुरुगायो नमस्यः ऋक्सं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२३  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka23/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:46:00 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka23/</guid>
      <description>श्लोक २.२३ नैनं छिन्दन्ति शस्त्राणि नैनं दहति पावकः।
न चैनं क्लेदयन्त्यापो न शोषयति मारुतः ।।२.२३।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य स्वतः प्रायो निमित्तैश्चाविनाशिनोऽपि केनचिन्निमित्तविशेषेण स्यात् ककच्छेदादिवत् इत्यतो विशेषनिमित्तानि निषेधति नैनमिति। वर्तमाननिषेधात्स्यादुत्तरत्रेत्यत आह अच्छेद्य इति। वर्तमानादर्शनाद्युक्तयोग्यत्वमिति सूचयति वर्तमानापदेशेन। कुतोऽयोग्यता नित्यसर्वगतादिविशेषणेश्वरसरूपत्वत्।शाश्वत इत्येकरूपत्वमात्रमुक्तम्। स्थाणुशब्देन नैमित्तिकमप्यन्यथात्वं निवारयति। नित्यत्वं सर्वगतत्वविशेषणम् अन्यथा पुनरुक्तेः। ऐक्योक्तावप्यनुक्तविशेषणोपादानान्नेश्वरैक्ये पुनरुक्तिः। युक्ताश्च बिम्बधर्माः प्रतिबिम्बेऽविरोधे। तत्ता च रूपं रूपं प्रतिरूपो बभूव बृ.उ.2।5।19 कठो.5।2।10 आभास एव च इत्यादिश्रुतिस्मृतिसिद्धा। न चांशत्वविरोधः तस्यैवांशत्वात्। न चैकरूपतैवांशता। प्रमाणं चोभयविधवचनमेव। न चांशस्य प्रतिबिम्बत्वं कल्प्यम् गाध्यादिष्वंशबाहुरूप्यदृष्टेरितरत्रादृष्टेः। स्थाणुत्वेऽपि तदैक्षत इत्याद्यविरुद्धमीश्वरस्य उभयविधवाक्यात् अचिन्त्यशक्तेश्च। न च माययैकम्त्वयीश्वरे ब्रह्मणि नो विरुद्ध्यतेन योगित्वादीश्वरत्वात्चित्रं न चैतत् त्वयि कार्यकारणे इत्याद्यैश्वर्येणैव विरुद्धधर्माविरोधोक्तेः महातात्पर्याच्च। मोक्षो हि महापुरुषार्थः। तत्रापि मोक्ष एवार्थः।अन्तेषु रेमिरे धीरा न ते मध्येषु रेमिरे। अन्तप्राप्तिं सुखं प्राहुर्दुःखमन्तरमेतयोः शां.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka22/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka22/</guid>
      <description>श्लोक २.२२ वासांसि जीर्णानि यथा विहाय नवानि गृह्णाति नरोऽपराणि।
तथा शरीराणि विहाय जीर्णा न्यन्यानि संयाति नवानि देही ।।२.२२।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य देहात्मविवेकानुभवार्थं दृष्टान्तमाह वासांसीति।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः पूर्वत्र पुराणपदेन जीवस्य देहाद्देहान्तरप्राप्तिरुक्ता | सा तु देहान्यनित्यजीवस्य सत्व एवं युक्ता । कौमारं यौवनं जरा इत्यत्र देहात्मविवेकोक्तावपि कौमारादिदेहानामतिभिन्नत्वाभावान्न तेन देहात्मनोः विनाशित्वाविनाशित्वलक्षणो विवेकः स्फुटमनुभवारूढो भवतीत्यतो दृष्टान्तान्तरेण तमुपपादयति ॥वासांसीति
यद्वा, ईश्वरस्य देहतः स्वरूपतश्च नित्यत्वेन तद्विषये शोकाभावेऽपि जीवविषये तु स भविष्यति । जीवो नित्यस्तद्देहयोगवियोगौ कौमारादिदेहवदेवेत्युक्तावपि सर्वलोकप्रसिद्ध- जनिमृतिसत्त्वात्‌, युद्धे च तत्प्राप्तेस्तन्निमित्तः शोक इत्यत आह ॥ वासांसीति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka21/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:57 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka21/</guid>
      <description>श्लोक २.२१ वेदाविनाशिनं नित्यं य एनमजमव्ययम्।
कथं स पुरुषः पार्थ कं घातयति हन्ति कम् ।।२.२१।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अतो य एवं वेद स कथं घातयति हन्ति वा अविनाशिनं नैमित्तिकविनाशरहितम्। नित्यं स्वाभाविकनाशरहितम्। अथवाऽविनाशिनं दोषयोगरहितम्। नित्यं सदाभाविनमिति सर्वत्र विवेकः दोषयुक्तपुरुषादिषु नष्टशब्दप्रयोगात्।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः य एनं इति श्लोके जीवचैतन्यस्य हननं वा हननक्रियायां स्वातन्त्यं वा मन्यमानो न जानातीत्यत्र जीवचितो बिम्बोपाधिसन्निध्यनाशहेतुक- नित्यत्वप्रतिबिम्बत्वहेतुकास्वातन्त्यरूपहेतू उक्तौ । यस्तु जीवचितो नित्यत्वं हरेः स्वातन्त्यं च जानाति स ज्ञानी । स्वातन्त्र्याभिमानाभावात्‌ । हन्ताऽहमिति वा अस्यायं हन्तेति वा न जानातीत्यज्ञानेऽभिमानाभावोऽपरो हेतुरुच्यते ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.३०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka30/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka30/</guid>
      <description>श्लोक २.३० देही नित्यमवध्योऽयं देहे सर्वस्य भारत।
तस्मात्सर्वाणि भूतानि न त्वं शोचितुमर्हसि ।।२.३०।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य *आचार्येण टिप्पणी न कृतः*
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदेत्जीवस्य न त्वं नेम इत्यादिना नित्यत्वमुक्तम्‌ तत्स्वाभाविकत्वान्नेशाधीनम्‌ । तथा च सर्व परमेश्वराधीनं स एव सर्वस्वतन्त्र
पद विचार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka29/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:23 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka29/</guid>
      <description>श्लोक २.२९ आश्चर्यवत्पश्यति कश्चिदेनमाश्चर्यवद्वदति तथैव चान्यः।
आश्चर्यवच्चैनमन्यः श्रृणोति श्रुत्वाप्येनं वेद न चैव कश्चित् ।।२.२९।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य देहयोगवियोगस्य नियतत्वादात्मनश्चेश्वरसरूपत्वात् सर्वथानाशान्न शोकः कार्य इत्युपसंहर्तुमैश्वरं सामर्थ्यं पुनर्दर्शयति आश्चर्यवदिति। दुर्लभत्वेनेत्यर्थः। तद्ध्याश्चर्यं लोके। दुर्लभोऽपीश्वरसरूपत्वात्सूक्ष्मत्वाच्चात्मनस्तद्द्रष्टा। ।।२.२९।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तर्हि कुत्र सा कार्या नैनमित्यादौ सा बुद्धिर्भगवति कार्येत्युक्तावपि सा किं भगवत्येव कार्या, अथ ततोऽन्यत्रापि क्कचिदित्याशङ्कां
वतिप्रत्ययप्रयोगबलेन परिहरन्‌ भगवत्स्वातन्त्र्यं प्रागुक्तमुपसंहरति ॥। आश्चर्यवदिति । कश्चित्सात्विक प्रकृतिः एनमव्यक्त इत्यत्र
प्रकृतमेनमीश्वरमाश्चर्यवत्पश्यति । आश्चर्यत्वेन सर्वस्वतन्त्रत्वेन सन्तमेव तमाश्चर्यवत्स्वतन्त्रवद्यथा भवति तथा पश्यतीति क्रियाविशेषणम्‌ । गगनं गगनाकारमित्यादिवत्‌ । आश्चर्यभूतस्य हरेरेवाश्चर्यवदिति स्वोपमामुखेन हरेरितरस्य स्वातन्त्र्याभावज्ञापनायाश्चर्यवदिति वत्यन्तोक्तिः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka28/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:21 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka28/</guid>
      <description>श्लोक २.२८ अव्यक्तादीनि भूतानि व्यक्तमध्यानि भारत।
अव्यक्तनिधनान्येव तत्र का परिदेवना ।।२.२८।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तदेव स्पष्टयति अव्यक्तादीनीति ।।२.२८।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एतदेव जन्ममृतिस्वरूपोकत्या स्पष्टयति ॥ अव्यक्तेति ।। अव्यक्तं प्रधानमादिरुत्पत्तिकारणं येषां तान्यव्यक्तादीनि भूतानि जीवशरीराणि व्यक्तमध्यानि व्यक्तं कार्यतापत्त्यावस्थानं मध्यं जन्मनिधनान्तरालमेषां तानि व्यक्तमध्यानि, अव्यक्ते प्रधाने निधनं लयो येषां तानि अव्यक्तनिधनान्येव । तत्र तेष्वेवंरूपेषु भूतेषु का परिदेवना कः शोक इति ।
यद्वा कृष्णेनैवं स्वयं युक्तीरुक्तवा शोको नः कार्य इत्युक्तम्‌ । तत्र देहनाशस्यावश्यंभावित्वं यदुक्तं तन्नास्माभिः साध्यं, भवतोऽपि सिद्धं तेनैव शोको न कार्य इत्याह ॥ अथ चेति ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२६ - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka26/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka26/</guid>
      <description>श्लोक २.२६ / २७ अथ चैनं नित्यजातं नित्यं वा मन्यसे मृतम्।
तथापि त्वं महाबाहो नैवं शोचितुमर्हसि ।।२.२६।।
जातस्य हि ध्रुवो मृत्युर्ध्रुवं जन्म मृतस्य च।
तस्मादपरिहार्येऽर्थे न त्वं शोचितुमर्हसि ।।२.२७।।
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अस्त्वेवमात्मनो नित्यत्वम् तथापि देहसंयोगवियोगात्मकजनिमृती स्त एवेत्यत आह अथ चेति। ।।२.२६।।
कुतोऽशोकः नियतत्वदित्याह जातस्येति। ।।२.२७।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अस्त्वेवमात्मनो नित्यत्वं, अथाऽपि देहयोगवियोगरूपजनिमृती स्त एव । युद्धे च मृतिर्नियता । अतस्तन्निमित्तं च दुःखं मदीयानां भविष्यतीति मे शोक इत्यत आह ॥ अथ चेति ।। नित्यशब्दोऽत्रावधारणे । एनं जीवं नित्यजातं देहयोगरूपजनिमन्तमेव, नित्यं मृतं देहवियोगरूपमृतिमन्तमेव त्वं मन्यसे चेत्तथाऽपि हे महाबाहो एनं जीवं शोचितुं नार्हसीत्यर्थः ।॥। २६ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka25/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:14 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka25/</guid>
      <description>श्लोक २.२५ अव्यक्तोऽयमचिन्त्योऽयमविकार्योऽयमुच्यते।
तस्मादेवं विदित्वैनं नानुशोचितुमर्हसि ।।२.२५।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अत एवाव्यक्तादिरूपः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः नन्वणोर्जीवस्याधारः परमात्मा सर्वगतश्चेत्कुतस्तथा न दृश्यत इत्यत आह ॥ अव्यक्तोऽयमिति ॥ अयं सर्वगतपदेन प्रकृतो हरिः । ननु नैनमिति भोके देहतोऽपि छेदाद्यभावात्स्वतन्त्रो हरिरित्युक्तम्‌।
देहवान्सर्वगतश्चेत्कथमव्यक्त इत्यतः अचिन्योऽयमिति । अचिन्त्यशक्तिक इत्यर्थः। एतेन हरेरव्यक्तत्वे तदर्शनश्रुत्यप्रामाण्यमिति निरस्तम्‌ । तदाह सूत्रे । &amp;ldquo;ॐ अतोऽनन्तेन तथा हि लिङ्गं ॐ&amp;rdquo; (३-२-२७ ) इति । अचिन्त्यशक्तेः प्रतिबन्धे नाशे वा तस्य प्रतीतिप्रसङ्ग इत्यत उक्तम्‌ ॥ अविकार्योऽयमिति ॥ सा शक्तिर्न कदाऽप्यन्यथा भवतीत्यर्थः । कुत एतदच्छेद्यदेहत्वादीत्यत उक्तम्‌ ॥ उच्यत इति । &amp;ldquo;सद्देहः सुखगन्धश्च&amp;rdquo; इत्यादितात्पर्योदाहृतश्रुतिष्वेतत्सर्वं हरेरुच्यत इत्यर्थः । अयमयमिति पृथग्वचनं सर्वरूपाणामेवं भावप्रदर्शनार्थम्‌ । तेनायमयमव्यक्तोऽयमयम चिन्त्यो अयमयमविकार्य इतीदंशब्दो वीप्सारूपेणानेकरूपपरामर्शीति सूचितम्‌ । नैनमित्यत्रापि पूर्वश्लोके एनमेनमिति बहुशब्दयोगेन बहुरूपपरामर्श इत्युक्तं भवति । अन्यथा नञः एनमित्यस्य च पुनःपुनरुक्तिरयुक्ता स्यादिति भावः । एवं सर्वशङ्कोद्वारेणात्मनित्यत्वं प्रतिपाद्योपसंहरति ॥ तस्मादिति ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verbs</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/1stgroup/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 10:43:44 +0545</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/1stgroup/</guid>
      <description>भू / लभ् धातु लट् लकार: - Present Tense: परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भवति भवतः भवन्ति म भवसि भवथ: भवथ उ भवामि भवाव भवाम आत्मनेपद प्र लभते लभेते लभन्ते म लभसे लभेथे लभध्वे उ लभे लभावहे लभामहे लङ् लकार - Past Tense परस्मैपाद ए द्वि ब प्र अभवत् अभवताम् अभवत् म अभवः अभवतम् अभवत उ अभवम् अभवाव अभवाम आत्मनेपद ए द्वि ब :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: प्र अलभत अलभेताम् अलभन्त म अलभथाः अलभेथाम् अलभध्वाम् उ अलभे अलभावहै अलभामहै लिट् - अनध्यतन भूत परस्मैपाद ए द्वि ब प्र बभूव बभूवतुः बभूवुः म बभूविथ बभूवथुः बभूव उ बभूव बभूविव बभूविम लुङ् - अध्यतन भूत परस्मैपाद ए द्वि ब प्र अभूत् अभूताम् अभूवन् म अभूः अभूतम् अभूत उ अभूवम् अभूव अभूम लृट् &amp;mdash; Future परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भविष्यति भविष्यतः भविष्यन्ति म भविष्यसि भविष्यथः भविष्यथ उ भविष्यामि भविष्यवः भविष्यामः लुट - अनध्यतन भविष्यत् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भविता भवितारौ भवितारः म भवितासि भवितास्थः भवितास्थ उ भवितास्मि भवितास्वः भवितास्मः विधिर्लिङ् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भवेत् भवेताम् भवेयुः म भवेः भवेतम् भवेत उ भवेयम् भवेव भवेम आत्मनेपद प्र लभेत लभेयाताम् लभेरन् म लभेथाः लभेयाथाम् लभेध्वाम् उ लभेय लभेवहि लभेमहि आशीर्लिङ् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भूयात् भूयास्ताम् भूयासुः म भूयाः भूयास्तम् भूयास्त उ भूयासम् भूयास्व भूयास्म आज्ञा लोट् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भवतु भवताम् भवन्तु म भव भवतम् भवत उ भवानि भवाव भवाम आत्मनेपद प्र लभताम् लभेताम् लभन्ताम् म लभस्व लभेथाम् लभध्वाम् उ लभै लभावहै लभामहै </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka20/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:40 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka20/</guid>
      <description>श्लोक २.२० न जायते म्रियते वा कदाचिन्नायं भूत्वा भविता वा न भूयः।
अजो नित्यः शाश्वतोऽयं पुराणो न हन्यते हन्यमाने शरीरे ।।२.२०।।
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अत्र मन्त्रवर्णोऽप्यस्तीत्याह न जायत इति। नचेश्वरज्ञानवद्भूत्वा भविता। तद्धि तदैक्षत छां.उ.6।2।3 देशतः कालतो योऽसाववस्थातः स्वतोऽन्यतः। अविलुप्तावबोधात्मा इत्यादिश्रुतिस्मृतिसिद्धम्। कुतः अजादिलक्षणेश्वरसरूपत्वात्। शाश्वतः सदेकरूपः। पुरं देहमणतीति पुराणः। तथापि न हन्यते हन्यमानेऽपि देहे।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदुक्तं जीवेश्वरयोरुत्पत्तिविनाशराहित्यं, ईश्वरस्य देहतो ऽप्युत्पत्त्यभावेन स्वातन्त्रयं, जीवस्य स्वरूपतो जन्मादिशून्यस्यापि देहोत्पत्त्यादिनास्वातन्त्र्यं, तेष्वर्थेषु प्रमाणत्वेन मन्त्रवर्णमुदाहरति |
न जायत इति । तथा हि जीवविषये तावदियं योजना | अयं जीवः स्वरूपेण न जायते न प्रियते न नश्यति च। वाशब्दश्वशब्दार्थः | अग्रेतननञोऽनुकर्षः । जीवो न जायते चेत्त तर्हि यथेश्वरज्ञानं वृद्धिह्रासविवर्जितं भूत्वैव कदाचिदचिन्त्यशक्‍त्या भूतमिव व्यवहारावलम्बनं भवति, तदैक्षत (छां.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka19/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:36 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka19/</guid>
      <description>श्लोक २.१९ य एनं वेत्ति हन्तारं यश्चैनं मन्यते हतम्।
उभौ तौ न विजानीतो नायं हन्ति न हन्यते ।।२.१९।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य व्यवहारस्तु भ्रान्त इत्याह य एनमिति। कुतः उक्तहेतुभ्यो नायं हन्ति न हन्यते। न हि प्रतिबिम्बस्य क्रिया। स हि बिम्बक्रिययैव क्रियावान्। ध्यायतीव बृ.उ.4।3।7 इति श्रुतेश्च।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु यदुक्त जीवचैतन्यस्यथ नित्यत्वं, चच्चोक्तं सर्वथैकप्रकारेणाविनाशित्वादीश्वरः स्वतन्त्रः, अनिच्छया देहनाशात्तन्निमित्तदुःखवत्त्वाच्च जीवः परतन्त्र इति, तज्जीवनित्यत्वपारतन्त्रे न युक्ते। हन्ताऽयमस्य हतश्चायमिति हननादिक्रियायाः, जीवे तत्र स्वतन्त्र्यस्य च प्रतीतेरित्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka18/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:33 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka18/</guid>
      <description>श्लोक २.१८ अन्तवन्त इमे देहा नित्यस्योक्ताः शरीरिणः।
अनाशिनोऽप्रमेयस्य तस्माद्युध्यस्व भारत ।।२.१८।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य भवतु देहस्यापि कस्यचिन्नित्यत्वमिति नेत्याह अन्तवन्त इति। अस्तु तर्हि दर्पणनाशात् प्रतिबिम्बनाशवदात्मनाश इत्यत आह नित्यस्य शरीरिण इति। ईश्वरव्यावृत्तये। न च नैमित्तिकनाश इत्याह अनाशिन इति। कुतः अप्रमेयेश्वरसरूपत्वात्। नह्युपाधिबिम्बसन्निध्यनासे प्रतिबिम्बनाशः सति च प्रदर्शके। स्वयमेवात्र प्रदर्शकः चित्त्वात् नित्यश्चोपाधिः कश्चिदस्ति।प्रतिपत्तौ विमोक्षस्य नित्योपाध्या स्वरूपया। चिद्रूपया युतो जीवः केशवप्रतिबिम्बकः इति भगवद्वचनात्।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु “रूप रूपं प्रतिरूपो बभूव” (काठक २-५-५६ ) इति श्रुतेः जीवः प्रतिबिम्बः । प्रतिबिम्बश्चोपाधिकृतः प्रतिमुखमिव दर्पणोपाधिकृतम्‌ । देह एवात्र जीवोपाधिर्नान्योऽस्ति । तथा च जीवचेतना न नित्याः नाशवद्देहोपाधिकत्वात्‌ दर्पणोपाधिक्प्रतिमुखवत्‌ । नश्वरबिम्बोपाधि- सन्निधिकत्वात्‌ नश्वरमुखदर्पणसन्निधिकप्रतिमुखवदिति प्रतिपक्ष- ग्रस्तमनादिनित्यत्वानुमानमित्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१७  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka17/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:31 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka17/</guid>
      <description>श्लोक २.१७ अविनाशि तु तद्विद्धि येन सर्वमिदं ततम्।
विनाशमव्ययस्यास्य न कश्चित् कर्तुमर्हति ।।२.१७।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य किं बहुना यद्देशतोऽनन्तं तन्नित्यमेव। वेदाद्यन्यदपीत्याह अविनाशीति। नापि शापादिना विनाश इत्याह विनाशमिति। अव्ययं च तत्।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु “प्रकृतिः पुरुषः काल” इत्यादिवाक्यानाम् उपासनार्थत्वात्सम्प्रदायस्य च मूलानिश्चयात्प्रकृतिपुरुषयोः स्वरूपस्यैवासिद्धेः पुनरनुमानस्य व्याप्त्यसिद्धिरित्याशङ्क्य भगवान्‌ किमिदानीं प्रकृत्यादिस्वरूपसाधनेन |
किञ्चेदं नित्यं इदं नित्यमिति प्रत्येकमुक्तेन च । यद्देशतो अनन्तं तत्सर्व नित्यमेवेत्येवं संग्राहकसंग्रहीतं वर्णादिजीवादन्यदप्यस्ति । तद्व्याप्तिग्रहणस्थलं भविष्यतीत्याह ।।
अविनाशित्विति । येनेदं सर्वं ततं व्याप्तं तदकारादिवर्णजातम्‌, अव्याकृताकाशश्चेत्येवमादिसर्वं अविनाशि तु नित्यमेवेति | तुरेवेत्यर्थः | अनादि चेत्यपि ग्राह्मम्‌ । ननु सुप्यजातौ णिनिस्ताच्छील्य इति सूत्रेण सोपसर्गस्यापि च्छान्दसताज्छीलिकणिनिप्रत्ययान्त अविनाशिशब्देन स्वाभाविकविनाशाभावोक्तावपि शापेन वा बलवत्प्रयत्नादिना वा विनाशः किं न स्यादित्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१६  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka16/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:28 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka16/</guid>
      <description>श्लोक २.१६ नासतो विद्यते भावो नाभावो विद्यते सतः।
उभयोरपि दृष्टोऽन्तस्त्वनयोस्तत्त्वदर्शिभिः ।।२.१६।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य नित्य आत्मेत्युक्तम् किमात्मैव नित्य आहोस्विदन्यदपि अन्यदपि तत्किमिति आह नास इति नासतः कारणस्य सतो ब्रह्मणश्चाभावा न विद्यते प्रकृतिः पुरुषश्चैव नित्यां कालश्च सत्तम इति वचनाच्छीविष्णुपुराणं। पृथग्विद्यत इत्यादरार्थः। असतः कारणत्वं च सदसद्रूपया चासों गुणमय्याऽगुणो विभुः इति भागवते असतः सदजायत इति च अव्यक्तेश्च। सम्प्रदायश्चैतत्सिद्धमित्याह उभयोरपीति। अन्तो निर्णयः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु &amp;lsquo;पापमेवाश्रयेदस्मान्हत्वैतानाततायिन&amp;rsquo; इत्यादिना बन्धुहननादिरूपयुद्धात्परलोकदुःखं शोकहेतुतयोक्तम्‌ । अतः शोक इत्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१४  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka14/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:44:27 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka14/</guid>
      <description>श्लोक २.१४ मात्रास्पर्शास्तु कौन्तेय शीतोष्णसुखदुःखदाः।
आगमापायिनोऽनित्यास्तांस्तितिक्षस्व भारत ।।२.१४।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तथापि तद्दर्शनाभाविदना शोक इति चेत् न इत्याह मात्रास्पर्शा इति। मीयन्त इति मात्रा विषयाः तेषां स्पर्शाः सम्बन्धाः त एव शीतोष्णसुखदुःखदाः। देहे शीतोष्णादिसम्बन्धाद्धि शीतोष्णाद्यनुभव आत्मनः। ततश्च सुखदुःखे। न ह्यात्मनः स्वतो दुःखादिः सम्भवति। कुतः आगमापायित्वात्। यद्यात्मनः स्वतः स्युः सुप्तावपि स्युः। अतो यतो ते मात्रास्पर्शा जाग्रदादावेव सन्ति नान्यदेति तदन्वव्यतिरेकित्वात्तन्निमित्ता एव नात्मनः स्वतः। आत्मनश्च तैर्विषयविषयीभावादन्यः सम्बन्धो नास्ति। न चागमापायित्वेऽपि प्रवाहरूपेणाऽपि नित्यत्वमस्ति सुप्तिप्रलयादावभावादित्याह अनित्या इति। अत आत्मनो देहाद्यात्प्रभ्रम एव दुःखकारणम्। अतस्तद्विमुक्तस्य बन्धुमरणादौ दुःखं न भवति। अतोऽभिमानं परित्यज्य तान् शीतोष्णादींस्तितिक्षस्व।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka15/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:51 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka15/</guid>
      <description>श्लोक २.१५ यं हि न व्यथयन्त्येते पुरुषं पुरुषर्षभ।
समदुःखसुखं धीरं सोऽमृतत्वाय कल्पते ।।२.१५।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य अतः प्रयोजनमाह यं हीति। यमेते मात्रास्पर्शा न व्यथयन्ति। पुरिशयमेव सन्तं शरीरसम्बधाभावे सर्वेषां व्यथाभावात्पुरुषमिति विशेषणम्। कथं न व्यथयन्ति समदुःखसुखत्वात् तत्कथं धैर्येण।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु दुःखाभावस्य युद्धाकरणेऽपि सम्भवात्किं तत्कृत्वा दुःखाभावायाभिमानत्यागेनेत्याशङ्क्य देहाद्यभिमानत्यागेन भवन्‌ दुःखाभावः स्वयं फलरूपोऽपि परमपुमर्थहेतुश्च भवतीत्याह ॥ यं हीति । हे पुरुषर्षभ पुरुषशेष्ठ पार्थ । एते मात्रास्पर्शाः विषयेन्द्रियसन्निकर्षाः पुरुषं पुरं देह सरति गच्छति सृगतौ प्रत्यक्षतो जानाति । उपपदान्तस्योकारः । सरतेर्डप्रत्ययः । षत्वम्‌ । शरीरदर्शनवन्तम्‌ ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१३  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka13/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:49 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka13/</guid>
      <description>श्लोक २.१३ देहिनोऽस्मिन्यथा देहे कौमारं यौवनं जरा।
तथा देहान्तरप्राप्तिर्धीरस्तत्र न मुह्यति ।।२.१३।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य देहिनो भावे एतद्भवति तदेवासिद्धमिति चेत् न देहिनोऽस्मिन्। यथा कौमारादिशरीरभेदेऽपि देही तदीक्षिता सिद्धः एवं देहान्तरप्राप्तावपि ईक्षितृत्वात्। न हि जडस्य शरीरस्य कौमाराद्यनुभवः सम्भवति मृतस्यादर्शनात्। मृतस्य वाय्वाद्यपगमादनुभवाभावः।अहं मनुष्यः इत्याद्यनुभवाच्चैतत्सिद्धमिति चेत् न सत्येवाविशेषे देहे सुप्त्यादौ ज्ञानादिविशेषादर्शनात्। समश्चाभिमानो मनसि काष्ठादिवच्च। श्रुतेश्च। प्रामाण्यं च प्रत्यक्षादिवत्। न च बौद्धादिवत् अपौरुषेयत्वात्। न ह्यपौरुषेये पौरुषेयाज्ञानादयः कल्पयितुं शक्याः। विना च कस्यचिद्वाक्यस्यापौरुषेयत्वं न सर्वसमयाभिमतधर्मादिसिद्धिः। यश्च तौ नाङ्गीकुरुते नासौ समयी अप्रयोजकत्वात्। मास्तु धर्मो निरूप्यत्वादिति चेत् न सर्वाभिमतस्य प्रमाणं विना निषेद्धुमशक्यत्वात्। न च सिद्धिरप्रमाणकस्येति चेत् न सर्वाभिमतेरेव प्रमाणत्वात् अन्यथा सर्ववाचनिकव्यवहारासिद्धेश्च। न च मया श्रुतमिति तव ज्ञातुं शक्यम् अन्यथा वा प्रत्युत्तरं स्यात् भ्रान्तिर्वा तव स्यात् सर्वदुःखकारणत्वं वा स्यात् एको वाऽन्यथा स्यात्। रचितत्वे च धर्मप्रमाणस्य कर्तुरज्ञानादिदोषशङ्का स्यात्। न चादोषत्वं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka12/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:45 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka12/</guid>
      <description>श्लोक २.१२ न त्वेवाहं जातु नासं न त्वं नेमे जनाधिपाः।
न चैव न भविष्यामः सर्वे वयमतः परम् ।।२.१२।। श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य किमिति। न त्वेवाहम्। ईश्वरनित्यत्वस्याप्रस्तुतत्वाद्दृष्टान्तत्वेनाह न त्वेवेति। यथाऽहं नित्यः सर्ववेदान्तेषु प्रसिद्धः एवं त्वमेते जनाधिपाश्च नित्याः।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ननु कुतो न शोचन्ति कुतश्च मदीया वादाः प्राज्ञमतविरुद्धा इति ॥
दृष्ट्वेमं स्वजनं कृष्णे त्यादिनोपपत्तेरुक्तत्वादिति चेत्‌ । तत्किं तेषां जीवनाशात्तव शोक उत देहनाशात्‌ । अथ देहान्यात्मनोऽभावात्तद्देहनाश एव तन्नाश इति । नाद्यः | जीवानामनादिनित्यत्वादित्याह ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.११  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka11/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:44 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka11/</guid>
      <description>श्लोक २.११ श्री भगवानुवाच
अशोच्यानन्वशोचस्त्वं प्रज्ञावादांश्च भाषसे।
गतासूनगतासूंश्च नानुशोचन्ति पण्डिताः।।2.11।।
श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तत्र सेनयोर्मध्ये बान्धवादिमोहजालसंवृतं विषीदन्तमर्जुनं भगवानुवाच। प्रज्ञावादान् स्वमनीषोत्थवचनानि। कथमशोच्याः गतासून्।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः भगवन्माहात्म्यज्ञानतद्भक्तिपूर्वकं भगवदाराधनरूपतया स्वविहित- वृत्तित्वेन वाऽनुष्ठीयमानो नारायणद्विट्तदनुबन्धिनिग्रहः क्षत्रियाणां परमो धर्मः। तं धर्मं बन्धुस्नेहादधर्मत्वेनोक्तदिशा शङ्मानं अर्जुनं प्रत्युक्तरूपो निग्रह एवं परमधर्मः, तद्विरुद्धः सर्वोऽपि अधर्म इति कृत्स्नगीताशास्त्रेण बोधयिष्यन्नादौ तावदविवेकेन तव शोक इत्याह ||
अशोच्यानिति । अशोच्यान्‌ शोकानहनि । हे पार्थ त्वं अन्वशोचः । यान्‌ त्वं शोचितवानभूस्ते न शोकार्हा इति यावत्‌ । प्रज्ञावादांश्च भाषसे ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.९/१०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka9/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:41 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka9/</guid>
      <description>श्लोक २.९/१० सञ्जय उवाच
एवमुक्त्वा हृषीकेशं गुडाकेशः परन्तप।
न योत्स्य इति गोविन्दमुक्त्वा तूष्णीं बभूव ह ।।२.९।।
तमुवाच हृषीकेशः प्रहसन्निव भारत।
सेनयोरुभयोर्मध्ये विषीदन्तमिदं वचः।।२.१०।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ततः किमकरोदर्जुन इति धृतराष्ट्राकाङ्क्षां निराह सञ्जयः ॥ एवमुकक्‍त्वेति । हृषीकेशं सर्वेन्द्रियप्रेरकं
गुडाकेशो जितनिद्रः
परन्तपःशत्रुतापनः गोविन्दं गाः वेदवाचः प्रतिपादकत्वेन विन्दते लभत इति गोविन्दः तम्‌ |
हेत्याश्चर्ये | महाधैर्यादिगुणवतोऽप्येवं बुद्धिर्जातेति ॥ ९ ॥
ततः किं जातमित्यत आह ॥
तमुवाचेति । हे भारतेति धृतराष्ट्रसम्बोधनम्‌ । प्रहसन्निवेति परिहासकरवाक्योक्तिद्योतकहासस्य सूचनायेवशब्दः ॥ १० ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६  २.७  २.८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka6/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka6/</guid>
      <description>श्लोक २.६ \ २.७ \ २.८ न चैतद्विद्मः कतरन्नो गरीयो यद्वा जयेम यदि वा नो जयेयुः। यानेव हत्वा न जिजीविषाम स्तेऽवस्थिताः प्रमुखे धार्तराष्ट्राः ।।२.६।।
कार्पण्यदोषोपहतस्वभावः पृच्छामि त्वां धर्मसंमूढचेताः।
यच्छ्रेयः स्यान्निश्चितं ब्रूहि तन्मे शिष्यस्तेऽहं शाधि मां त्वां प्रपन्नम् ।।२.७।।
न हि प्रपश्यामि ममापनुद्या द्यच्छोकमुच्छोषणमिन्द्रियाणाम्।
अवाप्य भूमावसपत्नमृद्धम् राज्यं सुराणामपि चाधिपत्यम् ।।२.८।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः पापमङ्गीकृत्य युद्धकरणेऽपि जयः सन्दिग्ध एवेत्याह ।।
न चैतदिति । द्वयोर्मध्ये नोऽस्माकं कतरत्किन्नाम गरीयः अधिकतरं भविष्यतीति न विद्मः तदेव द्वयमाह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४ / २.५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka4/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:56 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka4/</guid>
      <description>श्लोक २.४ / २.५ अर्जुन उवाच
कथं भीष्ममहं संख्ये द्रोणं च मधुसूदन ।
इषुभिः प्रतियोत्स्यामि पूजार्हावरिसूदन ।।२.४।।
गुरूनहत्वा हि महानुभावान् श्रेयो भोक्तुं भैक्ष्यमपीह लोके। हत्वार्थकामांस्तु गुरूनिहैव भुञ्जीय भोगान् रुधिरप्रदिग्धान् ।।२.५।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः पुनः स्नेहकारुण्यतया व्याकुलो भगवदुक्तं हितमजानन्नर्जुन उवाच ॥ कथमित्यादिपञ्चभिः श्लोकैः |
हे मधुदैत्यघातक शत्रुनिबर्हण, सङ्ख्ये युद्धे भीष्मं द्रोणं कथमहम इषुभिः बणैः प्रतियोत्स्यामि | कुतः यतस्तौ पूजार्हौ पूजनीयौ तत इति ॥ ४॥
ननु चैतदहनने राज्याप्राप्तेः देहनिवाहो न स्यादित्वतः आह ॥ गुरूनिति । महानुभावान् भगवद्भक्त्यादिगुणसम्पन्नान्‌ द्रोणादिगुरूनहत्वा इह लोके भैक्षं भिक्षयोपलब्धं अन्न भोक्तुं श्रेयः वरम्‌ । पारत्रिकदुःखाभावादितिभावः। हि यतोऽतो न योत्स्यामीत्यन्वयः । न केवलं तेषां हनने पारत्रिकदुःखम्‌ । किंत्विहाप्यतिदुःखमित्याह ॥ हत्वेति । अर्थ कामयन्त इत्यर्थकामास्तान्‌ गुरून्हत्वा तैर्भुज्यमानांस्तानेव भोगांस्तद्द्रुधिरेण प्रदिग्धान् प्रकर्षेण लिप्तान्‌ तदीयासनेष्वेवोपविश्य इह भु़ञ्जीय अनुभवेयम्‌ । तदेतत्‌ परलोकदुःखादतिशयितं दुःखमिति भावः ॥ ५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१  २.२  २.३ - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:48 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka1/</guid>
      <description>श्लोक २.१ \ २.२ \ २.३ सञ्जय उवाच
तं तथा कृपयाऽविष्टमश्रुपूर्णाकुलेक्षणम्।
विषीदन्तमिदं वाक्यमुवाच मधुसूदनः।।२.१।।
श्री भगवानुवाच
कुतस्त्वा कश्मलमिदं विषमे समुपस्थितम्।
अनार्यजुष्टमस्वर्ग्यमकीर्तिकरमर्जुन।।१.२।।
क्लैब्यं मा स्म गमः पार्थ नैतत्त्वय्युपपद्यते।
क्षुद्रं हृदयदौर्बल्यं त्यक्त्वोत्तिष्ठ परन्तप ।।१.३।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः धृतराष्ट्र उवाच - किम्? इत्याह
तत: किं जातमिति धृतराष्ट्रस्यापेक्षायां सञ्यय उवाच। तं तथेति। उक्तदिशा कृपयाऽऽविष्टमेवं विषण्णं अर्जुनं भगवानुवाच कुत इत्यादिद्वाभ्यां श्लोकाभ्याम्‌ ॥ १ ॥
है अर्जुन कुतो हेतोस्त्वा त्वां विषमे सङ्कटे इदं कश्मलं उपस्थितम्‌ । अयं मोह: प्राप्त: | यतः आर्यैरसेवितम्‌, अस्वर्ग्य स्वर्गविरोधि अयशस्करं च ॥ २ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४७  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka47/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:32 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka47/</guid>
      <description>श्लोक १.४७ सञ्जय उवाच
एवमुक्त्वाऽर्जुनः संख्ये रथोपस्थ उपाविशत्।
विसृज्य सशरं चापं शोकसंविग्नमानसः।।१.४७।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः सञ्जय इति । सङ्ख्ये रणे रथोपस्थे रथमध्ये उपाविशत् । कथं शोकेन कम्पितचित्तः सन् ? सशरं चापम् विस्रिज्य इति ।।
इति श्रीमद्गीतार्थसङ्ग्रहे श्रीराघवेन्द्रयतिकृते प्रथमोऽध्यायः पद विचार चापम् : Bow</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४६  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka46/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:30 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka46/</guid>
      <description>श्लोक १.४६ यदि मामप्रतीकारमशस्त्रं शस्त्रपाणयः।
धार्तराष्ट्रा रणे हन्युस्तन्मे क्षेमतरं भवेत्।।१.४६।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदि इति, अकृत प्रतीकारम्‌, अशस्त्रम तूष्णीं आसीनं, माम्‌ यदि शस्त्रपाणयो धार्तराष्ट्रा रणे हन्युस्‌ तर्हि तद्धननं मे क्षेमतरम्‌ अत्यन्तहितमेव भवेत्‌ । &amp;ldquo;बन्धुवधदोषाभावाद्रण हननेन गतिसम्भवाच्च”! इति भाव: ॥१.४६॥
&amp;ldquo;ततः कि जातम्‌?&amp;rdquo; इति धृतराष्ट्रहार्द परिहरति &amp;ndash;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४५  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka45/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:28 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka45/</guid>
      <description>श्लोक १.४५ अहो बत महत्पापं कर्तुं व्यवसिता वयम्।
यद्राज्यसुखलोभेन हन्तुं स्वजनमुद्यताः।।१.४५।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अहो बत इति, राज्यसुखलोभेन स्वजनम्‌ हन्तुम्‌ वयम्‌ उद्यता, इति यत्तदेतन्‌ महत्पापं कर्तुं व्यवसिता निश्चयवन्तों वयम्‌ । अहो बत महाकष्टम्‌` इति ॥१.४५॥
एवं सन्‍तप्तः सन्मृतिमेवार्थयमान आह &amp;ndash;
पद विचार अहो बत : Sigh</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४३/४४  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka43/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:25 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka43/</guid>
      <description>श्लोक १.४३/४४ दोषैरेतैः कुलघ्नानां वर्णसङ्करकारकैः।
उत्साद्यन्ते जातिधर्माः कुलधर्माश्च शाश्वताः।।१.४३।।
उत्सन्नकुलधर्माणां मनुष्याणां जनार्दन।
नरकेऽनियतं वासो भवतीत्यनुशुश्रुम।।१.४४।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः उक्तदोषमुपसंहरति दोषैर्‌ इति द्वाभ्याम्‌ ।
जातिधर्मा: क्षत्रियत्वादिजातिप्रयुक्ता धर्मा: कुलधर्माश्च शाश्वता: परम्पराप्राप्ताः ॥ १.४३॥
उत्सन्नकुलधर्माणाम्‌,उत्सन्नजातिधर्माणां च, इत्यपि ज्ञेयम्‌ ।
अनुशुश्रुम &amp;ndash;
प्रायश्चित्तमकुर्वाणाः पापेषु निरता नरा: । अपश्चात्तापिनः कष्टान्निरयान्यान्ति दारुणान्‌॥ &amp;ndash; इत्यादि वदद्भिर्वृद्दैः श्रुतवन्तः समा ॥१.४४॥
एवं बन्धुवधस्य दोषहेतुत्वाध्यवसायेन सन्तप्यमानोऽर्जुन आह &amp;ndash;
पद विचार उत्साद्य : Destroyed
अनुशुश्रुम : heard (from elders/wise)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४२  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka42/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:23 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka42/</guid>
      <description>श्लोक १.४२ सङ्करो नरकायैव कुलघ्नानां कुलस्य च।
पतन्ति पितरो ह्येषां लुप्तपिण्डोदकक्रियाः।।१.४२।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः कुलस्य च, इति &amp;lsquo;पुत्रपौन्रादिसन्तानस्य च&amp;rsquo; इत्यर्थ: । एषाम्‌ कुलघ्नानां पितरः लुप्तपिण्डा: लुप्तोदकक्रियाश्च सन्‍तः पतन्ति ॥
पद विचार लुप्त : robbed of</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४१  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka41/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:22 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka41/</guid>
      <description>श्लोक १.४१ अधर्माभिभवात्कृष्ण प्रदुष्यन्ति कुलस्त्रियः।
स्त्रीषु दुष्टासु वार्ष्णेय जायते वर्णसङ्करः।।१.४१।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः वार्ष्णेय वृष्णिकुलोद्भव ॥१.४१॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४०  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka40/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:20 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka40/</guid>
      <description>श्लोक १.४० कुलक्षये प्रणश्यन्ति कुलधर्माः सनातनाः।
धर्मे नष्टे कुलं कृत्स्नमधर्मोऽभिभवत्युत।।१.४०।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः कुलक्षय इति, सनातनाः परम्पराप्राप्ता: कुलधर्माः क्षत्रियादिकुलधर्मा: । उत शब्दोऽपिर्थे । अवशिष्टं कृत्स्नम् अपि कुलमधर्मो“ऽभिभवति”, अधर्माक्रान्तं भवति
पद विचार कृत्स्नम् : All, Entire</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३८/३९  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka38/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:15 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka38/</guid>
      <description>श्लोक १.३८/३९ यद्यप्येते न पश्यन्ति लोभोपहतचेतसः।
कुलक्षयकृतं दोषं मित्रद्रोहे च पातकम्।।१.३८।।
कथं न ज्ञेयमस्माभिः पापादस्मान्निवर्तितुम्।
कुलक्षयकृतं दोषं प्रपश्यद्भिर्जनार्दन।।१.३९।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यद्यपि इति, एते दुर्योधनादय: राज्यलोभेनोपहतचेतसः नष्टधर्मज्ञानाः दोषम्‌ पातकम्‌ न च पश्यन्ति यद्यपि,
तथाऽपि हे जनार्दन जननरहित संसारार्दन, कुलक्षयकृतं दोषम्‌ प्रपश्यद्भि अस्माभिः अस्माद् दोषान्‌ निवर्तितुम्‌ कथ्थ न ज्ञेयम्‌? ॥ १.३८-३९॥
“कः कुलक्षयकृतो दोष?” इत्यत आह &amp;ndash;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३७  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka37/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:14 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka37/</guid>
      <description>श्लोक १.३७ तस्मान्नार्हा वयं हन्तुं धार्तराष्ट्रान्स्वबान्धवान्।
स्वजनं हि कथं हत्वा सुखिनः स्याम माधव।।१.३७।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तस्मात्‌, सीदन्ति मम गात्राणि (१.२९) त्यादिनोक्तोपपत्तिबलात्‌ सबान्धवान्धार्तराष्ट्रान्‌ हन्तुम् वयम्‌ नार्हा: ।
आततायिनमायान्तं हन्यादेवाविचारयन्‌ । नाततायिवधे दोषो हन्तुर्भवति कश्चन” ॥ इत्युक्तेस्तेषां आततायित्वेन हन्तव्यतया प्राप्तत्वेऽपि तद्धननप्रसक्तया बन्धूनामपि हननप्राप्तेरन हन्तुं वयं योग्या, इति भाव: ।
“बन्धुत्वेऽप्याततायिसम्बन्धित्वात्तेऽपि बन्धुजना हन्तव्या एव” इत्यत आह &amp;ndash; [श्लोकस्य द्वितीयभागः]
स्वजनं हि इति - स्याम भवेम, तद्दर्शनस्पर्शनसम्भाषणादेर् अभावप्राप्तेरिति भावः ॥१.३७॥
&amp;ldquo;कुत एवं बुद्ध्या ते न निवृत्ता?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३६  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka36/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 14:14:11 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka36/</guid>
      <description>श्लोक १.३६ निहत्य धार्तराष्ट्रान्नः का प्रीतिः स्याज्जनार्दन।
पापमेवाश्रयेदस्मान्हत्वैतानाततायिनः।।१.३६।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः किञ्च धार्तराष्ट्रान् निहत्य नोऽस्माकं का प्रीतिः किमैहिकसुखम्? न किमपि । नापि पारत्रिकं, प्रत्युत पारत्रिकदुःखहेतु पापमेव अस्मान्‌ आश्रयेत्‌ ।
न जायत इति जनः, अर्दयति संसारम्‌ इति अर्दनः,
जनश्वासौ अर्दनश्रवेति जनार्दनः, तस्य सम्बुद्धिः । वक्त ह्मोवं गीताभाष्ये दश्मे!
आततायिनः :
अग्निदो गरदश्चैव शस्त्रपाणिर्धनापहः । क्षेत्रदारापहारी च षडेते ह्याततायिन ॥ इत्युक्तलक्षणात्‌ ॥
पद विचार गरद : One who gives Poison
क्षेत्र : Lands</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३५  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka35/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 13:13:33 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka35/</guid>
      <description>श्लोक १.३५ एतान्न हन्तुमिच्छामि घ्नतोऽपि मधुसूदन।
अपि त्रैलोक्यराज्यस्य हेतोः किं नु महीकृते।।१.३५।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः यदि मां युद्धान्निवृत्तं एते हन्युस्तर्हि घ्नतोऽपि नैव हन्तुमिच्छामि इत्यर्थ: । हे मधुनामकदैत्यमर्दन! ।
कैमुत्यन्यायेनाह
अपि तैलोक्यराज्यस्य हेतोः कि नु महीकृते
[श्लोकस्य द्वितीयभागः]
अपि इति । त्रैलोक्यराज्यस्य अपि हेतोर्‌ एतान्हन्तुं नेच्छामि, किमुत महीमात्रनिमित्तम्‌? इति ॥
पद विचार कैमुत्यन्य :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३४  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka34/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 13:13:31 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka34/</guid>
      <description>श्लोक १.३४ आचार्याः पितरः पुत्रास्तथैव च पितामहाः।
मातुलाः श्चशुराः पौत्राः श्यालाः सम्बन्धिनस्तथा।।१.३४।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ते क? इत्यत आह &amp;ndash; आचार्या इति । नैवेच्छामीत्येवकारान्वयः
पद विचार मातुलाः : Maternal Uncles श्चशुराः : Father-in-law श्यालाः : Brother-in-law </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३३  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka33/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 13:13:29 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka33/</guid>
      <description>श्लोक १.३३ येषामर्थे काङ्क्षितं नो राज्यं भोगाः सुखानि च।
त इमेऽवस्थिता युद्धे प्राणांस्त्यक्त्वा धनानि च।।१.३३।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः येषामर्थे प्रयोजननिमित्तं राज्याद्यपेक्षितं न: अस्माकं । त इमे बान्धवाः प्राणान्‌, धनानि च त्यक्तवा युद्धे` व्यवस्थिताः ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३२  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka32/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 13:13:27 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka32/</guid>
      <description>श्लोक १.३२ न काङ्क्षे विजयं कृष्ण न च राज्यं सुखानि च।
किं नो राज्येन गोविन्द किं भोगैर्जीवितेन वा।।१.३२।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः न च इति, श्रेयश्च न पश्यामि । आहवे, युद्ध विजयादिकं फलं नेच्छामि ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३१  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka31/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 13:13:25 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka31/</guid>
      <description>श्लोक १.३१ निमित्तानि च पश्यामि विपरीतानि केशव।
न च श्रेयोऽनुपश्यामि हत्वा स्वजनमाहवे।।१.३१।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः विपरीतानि निमित्तानि, दुर्निमित्तानि च पश्यामि ।
केशव ब्रह्मरुद्रप्रवर्तक । कश्च ईशश्व केशौ, तौ सृष्ट्यादिना वर्तयति&amp;rsquo; इति व्युत्पत्ते: ।
केशपदोपपदाद्वृतुवर्तन इत्यतोऽतर्णीतण्यर्थाडुप्रत्यये |
रूपसिद्धः । उक्त हि “स्थितप्रज्ञस्य का भाषा” (२.५४) इत्येतद्भाष्ये &amp;ndash;
हिरण्यगर्भ: कः प्रोक्त ईशः शङ्कर एव च । सृष्ट्यादिना वर्तयति तौ यतः केशवो भवान्‌ ॥ इति । “युद्धेन श्रेयो लभ्यत” इत्यत आह &amp;ndash; [ श्लोकस्य द्वितीयार्दम् आह]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३०  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka30/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 06:49:10 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka30/</guid>
      <description>श्लोक १.३० गाण्डीवं स्रंसते हस्तात्त्वक्चैव परिदह्यते।
न च शक्नोम्यवस्थातुं भ्रमतीव च मे मनः ।।१.३०।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः त्वक्च परितस्तप्यत एव । अवस्थातुम् च न शक्नोमि । मनः च मे भ्रमतीव च ॥
पद विचार स्रंसते : Slipping
अवस्थातुम् : To stop</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२८  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka28/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 06:49:04 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka28/</guid>
      <description>श्लोक १.२८/२९ कृपया परयाऽऽविष्टो विषीदन्निदमब्रवीत्।
अर्जुन उवाच दृष्ट्वेमं स्वजनं कृष्ण युयुत्सुं समुपस्थितम् ।।१.२८।।
सीदन्ति मम गात्राणि मुखं च परिशुष्यति।
वेपथुश्च शरीरे मे रोमहर्षश्च जायते ।।१.२९।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः दृष्ट्वा इत्यादिनाऽऽध्यायसमाप्ति |
है कृष्ण, सकललोककर्षक । तदुक्त गीताभाष्ये पश्चमोऽध्याये नियमनादिना सकललोककर्षणात्कृष्ण: (गीताभाष्य ५.१) । तच्चोक्त
यतः कर्षसि देवेश नियम्य सकलं जगत्‌ । अतो वदन्ति मुनयः कृष्ण त्वां ब्रह्मयवगादिन || इति महाकौर्मे इत्युक्तेः ।
युयुत्सुम् योद्धमिच्छन्तं सम्यगवस्थितमिमं बन्धुजनं दृष्टवा, मम गात्राणि हस्ताद्यवयवाः सीदन्ति विशीर्यन्ते |</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२७  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka27/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 06:49:01 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka27/</guid>
      <description>श्लोक १.२७ श्वशुरान्सुहृदश्चैव सेनयोरुभयोरपि।
तान्समीक्ष्य स कौन्तेयः सर्वान्बन्धूनवस्थितान् ।।१.२७।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तान्‌ अवस्थितान्‌ सर्वान्बन्धून्‌ समीक्ष्यैवेत्येवकारेणान्वयः । विषीदन्विशादं कुर्वन्‌ । विषादो नाम मोहनिमित्तकाच्छोकाद्यन्मनोदौर्बल्यं यस्मिन्सति सर्वव्यापारोपरमों भवति स इति ज्ञेयम्‌ ॥१.२७॥
पद विचार श्वशुरा : Father-in-law (Drupada and others)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२६  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka26/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 06:48:59 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka26/</guid>
      <description>श्लोक १.२६ तत्रापश्यत्स्थितान्पार्थः पितॄनथ पितामहान्।
आचार्यान्मातुलान्भ्रातृ़न्पुत्रान्पौत्रान्सखींस्तथा ।।१.२६।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तत्र इत्यस्य विवरणं सेनयोरुभयोरपि इति । तथा इति समुच्चये ।।
पद विचार सखीं : acquaintance
मातुला : Maternal Uncle/Aunt</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२४/२५  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka24/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2022 08:40:30 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka24/</guid>
      <description>श्लोक १.२४/२५ संजय उवाच
एवमुक्तो हृषीकेशो गुडाकेशेन भारत।
सेनयोरुभयोर्मध्ये स्थापयित्वा रथोत्तमम् ।।१.१४।।
भीष्मद्रोणप्रमुखतः सर्वेषां च महीक्षिताम्।
उवाच पार्थ पश्यैतान्समवेतान्कुरूनिति ।।१.२५।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एवम् गुडाकेशेन गुडाकाया निद्रायाः ईशेन जितनिद्रेणार्जुनेनोक्तो हृषीकेशः सर्वेन्द्रियप्रेरकः श्रीकृष्णः बलद् द्वयमध्ये भीष्मद्रोणप्रमुखत इति बुध्दया विविक्तेनान्वयः । रथं स्थापयित्वा हे पार्थ समवेतान् युद्धार्थं मिळितानेतान् कुरून् पश्य इति उवाच इति ।।
पद विचार गुडाकाया : निद्रायाः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२१/२२/२३  - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2022 08:40:24 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka21/</guid>
      <description>श्लोक १.२१/२२/२३ अर्जुन उवाच
हृषीकेशं तदा वाक्यमिदमाह महीपते।
सेनयोरुभयोर्मध्ये रथं स्थापय मेऽच्युत ।।१.२१।।
यावदेतान्निरीक्षेऽहं योद्धुकामानवस्थितान्।
कैर्मया सह योद्धव्यमस्मिन्रणसमुद्यमे ।।१.२२।।
योत्स्यमानानवेक्षेऽहं य एतेऽत्र समागताः।
धार्तराष्ट्रस्य दुर्बुद्धेर्युद्धे प्रियचिकीर्षवः ।।१.२३।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः सार्धश्लोकद्वयेन तद्वाक्यमाह । सेनयोर् इति , अस्मिन् रणोद्योगे कैः सह मया योद्धव्यम् । दुर्बुद्धेर् धार्तराष्ट्रस्य प्रियं कर्तुमिच्छन्तो ये अतरअ समागताः तान् योद्धुकामानवस्थितान् योत्स्यमानान् यावत् द्रक्ष्यामि तावदुभयोः सेनयोर्मध्ये रथं स्थापय इत्याहेत्यर्थः ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२० - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka20/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 21:10:56 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka20/</guid>
      <description>श्लोक १.२० अथ व्यवस्थितान् दृष्ट्वा धार्तराष्ट्रान्कपिध्वजः।
प्रवृत्ते शस्त्रसंपाते धनुरुद्यम्य पाण्डवः ।।१.२०।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तत्वोपदेशप्रसञ्जकं अर्जुनविषादं वक्तुं एतावानुपोद्धातः प्रवृत्तः । एवं दुर्योधनव्यापारं दलद्धयगतव्यापारं चोक्त्वाऽधुनाऽर्जुनव्यापारमाह अथ इत्यदिचरुभिः श्लोकैः ।
अथानन्तरं कपिध्वजोऽर्जुनः व्यवस्थितान् युद्धे कृतनिश्चयान् दृष्ट्वा शस्त्रसम्पाते शस्त्रप्रहरणे प्रवृत्ते ।
वर्तमानसामीप्ये वर्तमानवद्वा (अष्टा ३.३.१३१ )।।
हृषीकेशं तदा वाक्यमिदमाह महीपते । उत्तर श्लोकस्य प्रतमपादः
प्रवर्तितमुद्युक्ते सति तदा शस्त्रसंपातप्राक् काले इदं वक्ष्यमाणं वाक्यमाह इत्यन्वयः ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१९ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka19/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 21:10:53 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka19/</guid>
      <description>श्लोक १.१९ सघोषो धार्तराष्ट्राणां हृदयानि व्यदारयत्।
नभश्च पृथिवीं चैव तुमुलो व्यनुनादयन् ।।१.१९।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः सघोषः तुमुलो व्यप्तो भूत्वा नभश्च पृथिवीं च व्यनुनादयन् तत्र प्रतिध्वनिं जनयन्येव धार्तराष्ट्राणां हृदयानि व्यदारयत् ।
अद्यैव नष्टं कुरुकुलम् इति त्वत्पुत्रा मेनिरे , इत्यर्थः ।।
पद विचार मेनिरे - Thought, Considered, Understood</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१८ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka18/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 21:10:51 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka18/</guid>
      <description>श्लोक १.१८ द्रुपदो द्रौपदेयाश्च सर्वशः पृथिवीपते।
सौभद्रश्च महाबाहुः शङ्खान्दध्मुः पृथक्पृथक् ।।१.१८।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः पृथिवीपते हे धृतराष्ट्र महाबाहुः सौभद्रोऽभिमन्युश्च । शङ्खम् इति समुदायाभिप्रायः । स्वस्व शङ्खान्दध्मुरिति ।।
पद विचार पृथक् : Separately/Each one</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१७ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka17/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 21:10:48 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka17/</guid>
      <description>श्लोक १.१७ काश्यश्च परमेष्वासः शिखण्डी च महारथः।
धृष्टद्युम्नो विराटश्च सात्यकिश्चापराजितः ।।१.१७।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः परमेष्वासो महाधानुकः काश्यः । महारथः शिखण्डी च अपराजितः सात्यकिश्च</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१६ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka16/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 21:10:45 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka16/</guid>
      <description>श्लोक १.१६ अनन्तविजयं राजा कुन्तीपुत्रो युधिष्ठिरः।
नकुलः सहदेवश्च सुघोषमणिपुष्पकौ ।।१.१६।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अनन्तविजयम् अनन्तविजयाख्याम् । नकुल सघोषाख्यं शङ्खं , सहदेवो मणिपुष्पकाख्यं दध्मुः इत्यन्वयः ।
पद विचार आख्याम् : Known by name/Known as</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१५ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka15/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 18:21:03 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka15/</guid>
      <description>श्लोक १.१५ पाञ्चजन्यं हृषीकेशो देवदत्तं धनंजयः।
पौण्ड्रं दध्मौ महाशङ्खं भीमकर्मा वृकोदरः ।।१.१५।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः पाञ्चजन्यम् इति
हृषीकेश शब्दार्थ उक्तो भष्ये एकादशे
हृषीकाणामिन्द्रियानामीशत्वाच्च हृषीकेश (गीताभाष्य ११.३६) इत्यादि दध्मौ इत्यन्वयः ।।
पद विचार हृषीक : इन्द्रिय</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१४ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka14/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 18:21:00 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka14/</guid>
      <description>श्लोक १.१४ ततः श्वेतैर्हयैर्युक्ते महति स्यन्दने स्थितौ।
माधवः पाण्डवश्चैव दिव्यौ शङ्खौ प्रदध्मतुः ।।१.१४।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ततः तेषां घोषानन्तरं श्वेतहयैः शुक्लवर्णाश्‌वैः युक्ते स्यन्दने रथे पाण्डवस्त्वर्जुनः । स्थितावेेवेत्यन्वयः ।।
तद् विवृणोति &amp;ndash;
पद विचार प्रदध्मतुः : Sounded (to blow)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१३ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka13/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 18:20:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka13/</guid>
      <description>श्लोक १.१३ ततः शङ्खाश्च भेर्यश्च पणवानकगोमुखाः।
सहसैवाभ्यहन्यन्त स शब्दस्तुमुलोऽभवत् ।।१.१३।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः ततः तत् शङ्ख ध्वानानन्तरं पणवानकगोमुखाः वाद्यविशेषः सहसैव युगपदेव । तुमुलः सर्वत्र परिपूर्णो अभवत् ।।
पद विचार पणव : Small Drum
आनक : Large Drum
गोमुखाः : Horn</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१२ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka12/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 18:20:55 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka12/</guid>
      <description>श्लोक १.१२ तस्य सञ्जनयन्हर्षं कुरुवृद्धः पितामहः।
सिंहनादं विनद्योच्चैः शङ्खं दध्मौ प्रतापवान् ।।१.१२।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः एवं विषादिनस्तस्य दुयोधनस्य हर्षम् सञ्जयन् जनयितुम् । लक्षणहेत्वोः क्रियाया (अष्टा ३.२.१२६) इति हेतौ शत्रन्तम् | प्रतापवान् कुरुवृध्दः पितामहो भीष्मः सिंहनादम् उच्चर् विनद्य शङ्खं दध्मौ । ध्मा शब्दे ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.११ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka11/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 18:20:53 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka11/</guid>
      <description>श्लोक १.११ अयनेषु च सर्वेषु यथाभागमवस्थिताः।
भीष्ममेवाभिरक्षन्तु भवन्तः सर्व एव हि ।।१.११।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः हि यस्मादेवमतो भवन्तः सर्व एव सर्वेष्वयनेषु व्यूहप्रवेशमार्गेषु यथाभागमवस्थिताः स्वस्वरणभूमिस्थानेषु दृढमवस्थिताः सन्तः भीष्ममेवाभिरक्षन्तु । अन्यैर्युध्यमानो भीष्मः पृष्ठतोऽरिभिर्यथा न हन्यते तथा रक्षन्तु इति द्रोणाचार्यमुक्त्वा विषिसाद ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१० - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka10/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 15:43:03 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka10/</guid>
      <description>श्लोक १.१० अपर्याप्तं तदस्माकं बलं भीष्माभिरक्षितम्।
पर्याप्तं त्विदमेतेषां बलं भीमाभिरक्षितम् ।।१.१०।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अपर्याप्तम् इति सेनापतिभूत भष्माभिरक्षितम् । अस्मकम् तत् प्रागुक्तबलिष्ठोपेतं बलम् अपर्याप्तम् पाण्डवजये न समर्थ प्रतीयते । भीमाभिरक्षितमिदम् पाण्डवानां बलम् तु पर्याप्तम् अस्मद्विजये शक्तं प्रतीयते ।।
पद विचार प्रतीयते : Is understood or Appear to be </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.९ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka9/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 15:43:01 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka9/</guid>
      <description>श्लोक १.९ अन्ये च बहवः शूरा मदर्थे त्यक्तजीविताः।
नानाशस्त्रप्रहरणाः सर्वे युद्धविशारदाः ।।१.९।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः शूराः एवेति वा मदर्थम् एवेति वाऽवधारणन्वयः । त्यक्तजीविताः प्रणत्यगे कृतनिश्चया इत्यर्थः ।
प्रह्नियन्ते एभिर् इति प्रहरणानि अस्त्राणि नानाविधानि शश्त्रणि येशां ते नानाशस्त्रप्रहरणाः । युध्दविशारदाः युध्दकुशलाः ।।
पद विचार प्रहरणानि : अस्त्राणि </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.८ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka8/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 15:42:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka8/</guid>
      <description>श्लोक १.८ भवान्भीष्मश्च कर्णश्च कृपश्च समितिञ्जयः।
अश्वत्थामा विकर्णश्च सौमदत्तिस्तथैव च ।।२.८।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः समितिञ्जयः युध्दे जयशीलः सौमदत्तिः सोमदत्तसुतो भूरिश्रवाः ।।
पद विचार विकर्ण : Karna&amp;rsquo;s Son</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.७ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka7/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 15:42:56 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka7/</guid>
      <description>श्लोक १.७ अस्माकं तु विशिष्टा ये तान्निबोध द्विजोत्तम।
नायका मम सैन्यस्य संज्ञार्थं तान्ब्रवीमि ते ।।१.७।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अस्माकं तु इति पाण्डवव्यावर्तकस् तु शब्दः । अस्माकम् सम्बदिनो विशिष्टाः बलिष्टाः मम सैन्यस्य नायकाः नेतारो ये तान्निबोध बुध्दिस्थान् जानीहि । ते तव सम्यग्ज्ञानार्थ तन्ब्रवीमि । द्विजोत्तम इत्याचार्यासम्बोधनम् ।।
पद विचार निबोध : FYI</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.६ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka6/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 15:27:54 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka6/</guid>
      <description>श्लोक १.६ युधामन्युश्च विक्रान्त उत्तमौजाश्च वीर्यवान्।
सौभद्रो द्रौपदेयाश्च सर्व एव महारथाः ।।१.६।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः महारथत्वं नाम &amp;ndash;
एको दशसहस्राणां योधयेध्यः धन्विनाम् । शस्त्रशास्त्रप्रवीणश्च महारथ इति स्मृतः ।। इत्युक्तरूपम् ।
विक्रान्तः पराक्रमवान् । सौभद्रः अभिमन्युः । द्रौपदेयाः द्रौपदीपुत्राः ।।
पद विचार युधामन्यु :
उत्तमौजा :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.५ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka5/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 14:39:18 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka5/</guid>
      <description>श्लोक १.५ धृष्टकेतुश्चेकितानः काशिराजश्च वीर्यवान्। पुरुजित्कुन्तिभोजश्च शैब्यश्च नरपुङ्गवः ।।१.५।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः वीर्यवान् इति विशेषणं नरपुङ्गवो नरश्रेष्ट इत्यपि त्रयाणाम् ।।
पद विचार धृष्टकेतु : King of चेदि
चेकितानः :
शैब्य : King of शिबि
पुरुजित् :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.४ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka4/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 12:53:37 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka4/</guid>
      <description>श्लोक १.४ अत्र शूरा महेष्वासा भीमार्जुनसमा युधि।
युयुधानो विराटश्च द्रुपदश्च महारथः ।।१.४।। श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः अत्र सेनायां महेष्वासाः महाधनुष्काः युधि भीमार्जुनसमाः शूराः सन्ति । ते के ? इत्यत आह - युयुधान इत्यादिना ।
महारथ इति प्रत्येकमन्वेति
पद विचार इष्वास : Arrow thrower (Archers)
युयुधान : Son of Satyaki
द्रुपद : Draupadi&amp;rsquo;s Father</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.३ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka3/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 12:41:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka3/</guid>
      <description>श्लोक १.३ पश्यैतां पाण्डुपुत्राणामाचार्य महतीं चमूम्।
व्यूढां द्रुपदपुत्रेण तव शिष्येण धीमता ।।१.३।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः तद्वचनमेवानुवदति सञ्जयः पश्यैताम् इत्यदिना ।
हे आचार्य , तव शिष्येण धीमता धृष्टध्युम्नेन व्यूढाम् पाण्डुपुत्राणाम् एताम् महतीं चमूम् सेनां पश्य ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.२ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka2/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 07:18:45 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka2/</guid>
      <description>श्लोक १.२ सञ्जय ऊवाच
दृष्ट्वा तु पाण्डवानीकं व्यूढं दुर्योधनस्तदा।
आचार्यमुपसङ्गम्य राजा वचनमब्रवीत् ।।१.२।।
श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः धृतराष्ट्रप्रश्नस्य सञ्जय उत्तरमुक्तवान् इत्याह वैशंपायनो जनमेजयं प्रति । सञ्जय उवाच इत्यदिनवभिः श्लोकः दुर्योधनकृतव्यापारमाह । दृष्ट्वा इत्यदिना दुर्योधनस्तु राजा तदा युध्दार्थ मिळितसमये व्यूढम् व्यूहात्मना रचितं पाण्डवसैन्यं दृष्ट्वा तु दृष्ट्वैव इति वा तोरन्वयः । द्रोणचार्यसमीपमागत्य वचनमुवाच ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verbs</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_chapter3/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 10:43:44 +0545</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_chapter3/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक १.१ - अर्जुनविशादयोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka1/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 10:43:44 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter1/shloka1/</guid>
      <description>श्लोक १.१ धृतराष्ट्र उवाच धर्मक्षेत्रे कुरुक्षेत्रे समवेता युयुत्सवः |
मामकाः पन्डवश्चैव किमकर्वत सन्जय || १.१ || श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः धर्म इति - धर्मसाधनभूमौ कुरुक्षेत्रे युयुत्सवः युध्दमिच्छन्त एव समवेता मिळिताः सन्तो मामका मदीयाः दुर्योधनादयः पाण्डवाश्च हे सञ्जय किमकुर्वत? इति शब्दो योज्यः । पाण्डवानां भगवत्प्रियत्वं सर्वसाक्षिकमप्यजानन्धृतराष्ट्रः स्वपुत्राणां विजयविविदिषया सञ्जय पप्रच्छ इत्यर्थः ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About me</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/about/</guid>
      <description>Aim: This is an experiment to covert philosophical and sanskrit books to native computer format (encoded in UTF-8). Having the books in native format helps in :-
Rendering them neatly on various devices (such as phone and tablets). This is the main motivation. Unlocks search functionality which helps in cross-referencing/searching. a shared Git repository helps in collaboration. Contact You can raise an issue at [Github](https://github.com/pavancv/chintana_website_src/issues ) to either provide any specific advice or comments.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
