<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verbs on चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/</link>
    <description>Recent content in Verbs on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Feb 2022 10:43:44 +0545</lastBuildDate><atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Verbs</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/1stgroup/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 10:43:44 +0545</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/1stgroup/</guid>
      <description>भू / लभ् धातु लट् लकार: - Present Tense: परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भवति भवतः भवन्ति म भवसि भवथ: भवथ उ भवामि भवाव भवाम आत्मनेपद प्र लभते लभेते लभन्ते म लभसे लभेथे लभध्वे उ लभे लभावहे लभामहे लङ् लकार - Past Tense परस्मैपाद ए द्वि ब प्र अभवत् अभवताम् अभवत् म अभवः अभवतम् अभवत उ अभवम् अभवाव अभवाम आत्मनेपद ए द्वि ब :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: प्र अलभत अलभेताम् अलभन्त म अलभथाः अलभेथाम् अलभध्वाम् उ अलभे अलभावहै अलभामहै लिट् - अनध्यतन भूत परस्मैपाद ए द्वि ब प्र बभूव बभूवतुः बभूवुः म बभूविथ बभूवथुः बभूव उ बभूव बभूविव बभूविम लुङ् - अध्यतन भूत परस्मैपाद ए द्वि ब प्र अभूत् अभूताम् अभूवन् म अभूः अभूतम् अभूत उ अभूवम् अभूव अभूम लृट् &amp;mdash; Future परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भविष्यति भविष्यतः भविष्यन्ति म भविष्यसि भविष्यथः भविष्यथ उ भविष्यामि भविष्यवः भविष्यामः आत्मनेपद ए द्वि ब प्र लप्स्यते लप्स्येते लप्स्यन्ते म लप्स्यसे लप्स्येथे लप्स्यध्वे उ लप्स्ये लप्स्यवहे लप्स्यमहे लुट - अनध्यतन भविष्यत् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भविता भवितारौ भवितारः म भवितासि भवितास्थः भवितास्थ उ भवितास्मि भवितास्वः भवितास्मः विधिर्लिङ् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भवेत् भवेताम् भवेयुः म भवेः भवेतम् भवेत उ भवेयम् भवेव भवेम आत्मनेपद प्र लभेत लभेयाताम् लभेरन् म लभेथाः लभेयाथाम् लभेध्वाम् उ लभेय लभेवहि लभेमहि आशीर्लिङ् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भूयात् भूयास्ताम् भूयासुः म भूयाः भूयास्तम् भूयास्त उ भूयासम् भूयास्व भूयास्म आज्ञा लोट् परस्मैपाद ए द्वि ब प्र भवतु भवताम् भवन्तु म भव भवतम् भवत उ भवानि भवाव भवाम आत्मनेपद प्र लभताम् लभेताम् लभन्ताम् म लभस्व लभेथाम् लभध्वाम् उ लभै लभावहै लभामहै </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
