<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verbs on चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/</link>
    <description>Recent content in Verbs on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Feb 2022 10:43:44 +0545</lastBuildDate><atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Verbs</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/1stgroup/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 10:43:44 +0545</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_verbs/1stgroup/</guid>
      <description>भू / लभ् धातु लट् लकार: - Present Tense: प ए द्वि ब प्र भवति भवतः भवन्ति म भवसि भवथः भवथ उ भवामि भवाव भवाम आ प्र वन्दते वन्देते वन्दन्ते म वन्दसे वन्देथे वन्दध्वे उ वन्दे वन्दावहे वन्दामहे लङ् लकार - Past Tense प ए द्वि ब प्र अभवत् अभवताम् अभवत् म अभवः अभवतम् अभवत उ अभवम् अभवाव अभवाम आ ए द्वि ब :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: :&amp;mdash;: प्र अलभत अलभेताम् अलभन्त म अलभथाः अलभेथाम् अलभध्वाम् उ अलभे अलभावहै अलभामहै लिट् - अनध्यतन भूत प ए द्वि ब प्र बभूव बभूवतुः बभूवुः म बभूविथ बभूवथुः बभूव उ बभूव बभूविव बभूविम आ प्र ववन्दे ववन्दाते ववन्दिरे म ववन्दिषे ववन्दाथे ववन्दिध्वे उ ववन्दे ववन्दिवहे ववन्दिमहे लुङ् - अध्यतन भूत प ए द्वि ब प्र अभूत् अभूताम् अभूवन् म अभूः अभूतम् अभूत उ अभूवम् अभूव अभूम आ प्र अवन्दिष्ट अवन्दिषाताम् अवन्दिषत म अवन्दिष्ठाः अवन्दिषाथाम् अवन्दिढ्वम् उ अवन्दिषि अवन्दिष्वहि अवन्दिष्महि लृट् &amp;mdash; Future प ए द्वि ब प्र भविष्यति भविष्यतः भविष्यन्ति म भविष्यसि भविष्यथः भविष्यथ उ भविष्यामि भविष्यवः भविष्यामः आ प्र वन्दिष्यते वन्दिष्येते वन्दिष्यन्ते म वन्दिष्यसे वन्दिष्येथे वन्दिष्यध्वे उ वन्दिष्ये वन्दिष्यावहे वन्दिष्यामहे लुट् - अनध्यतन भविष्यत् प ए द्वि ब प्र भविता भवितारौ भवितारः म भवितासि भवितास्थः भवितास्थ उ भवितास्मि भवितास्वः भवितास्मः आ प्र वन्दिता वन्दितारौ वन्दितारः म वन्दितासे वन्दितासाथे वन्दिताध्वे उ वन्दिताहे वन्दितास्वहे वन्दितास्महे विधिर्लिङ् प ए द्वि ब प्र भवेत् भवेताम् भवेयुः म भवेः भवेतम् भवेत उ भवेयम् भवेव भवेम आ प्र लभेत लभेयाताम् लभेरन् म लभेथाः लभेयाथाम् लभेध्वाम् उ लभेय लभेवहि लभेमहि आशीर्लिङ् प ए द्वि ब प्र भूयात् भूयास्ताम् भूयासुः म भूयाः भूयास्तम् भूयास्त उ भूयासम् भूयास्व भूयास्म आत्मनेपद प्र वन्दिषीष्ट वन्दिषीयास्ताम् वन्दिषीरन् म वन्दिषीष्ठाः वन्दिषीयास्थाम् वन्दिषीध्वम् उ वन्दिषीय वन्दिषीवहि वन्दिषीमहि आज्ञा लोट् प ए द्वि ब प्र भवतु भवताम् भवन्तु म भव भवतम् भवत उ भवानि भवाव भवाम आ प्र लभताम् लभेताम् लभन्ताम् म लभस्व लभेथाम् लभध्वाम् उ लभै लभावहै लभामहै लृङ् लकारः प ए द्वि ब प्र अभविष्यत् अभविष्यताम् अभविष्यन् म अभविष्यः अभविष्यतम् अभविष्यत उ अभविष्यम् अभविष्याव अभविष्याम आ प्र अवन्दिष्यत अवन्दिष्येताम् अवन्दिष्यन्त म अवन्दिष्यथाः अवन्दिष्येथाम् अवन्दिष्यध्वम् उ अवन्दिष्ये अवन्दिष्यावहि अवन्दिष्यामहि </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
