<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>साङ्ययोग on चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/</link>
    <description>Recent content in साङ्ययोग on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Feb 2022 10:43:44 +0545</lastBuildDate><atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>श्लोक २.२४  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka24/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:46:02 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka24/</guid>
      <description>श्लोक २.२४  अच्छेद्योऽयमदाह्योऽयमक्लेद्योऽशोष्य एव च।
नित्यः सर्वगतः स्थाणुरचलोऽयं सनातनः ।।२.२४।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   लोकप्रसिद्धमविरुद्धमत्राप्यङ्गीकार्यम्। अहल्याजारत्वाद्यपि दोषकृतोऽपि ते न बहुतरो लेप आसीदित्युत्कर्षमेव वक्ति। बहुनरकफलो ह्यसौ। तस्य (मे तत्र) न लोम च (ना) मीयते कौ.उ.3।1 इति श्रुत्यन्तराच्च।यो मामेवमसम्मूढो जानाति पुरुषोत्तमम् 15।19 इति तदुक्तेश्च।सत्यं सत्यं पुनः सत्यं शपथैश्चापि कोटिभिः। विष्णुमाहात्म्यलेशस्य विभक्तस्य च कोटिधा। पुनश्चानन्तधा तस्य पुनश्चापि ह्यनन्तधा। नैकांशसममाहात्म्याः श्रीशेषब्रह्मशङ्कराः। इति नारदीये। अन्योत्कर्ष ऐक्यं चतथैव सर्वशास्त्रेषु महाभारतमुत्तमम्। को ह्यन्यः पुण्डरीकाक्षान्महाभारतकृद्भवेत् वि.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२३  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka23/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:46:00 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka23/</guid>
      <description>श्लोक २.२३  नैनं छिन्दन्ति शस्त्राणि नैनं दहति पावकः।
न चैनं क्लेदयन्त्यापो न शोषयति मारुतः ।।२.२३।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   स्वतः प्रायो निमित्तैश्चाविनाशिनोऽपि केनचिन्निमित्तविशेषेण स्यात् ककच्छेदादिवत् इत्यतो विशेषनिमित्तानि निषेधति नैनमिति। वर्तमाननिषेधात्स्यादुत्तरत्रेत्यत आह अच्छेद्य इति। वर्तमानादर्शनाद्युक्तयोग्यत्वमिति सूचयति वर्तमानापदेशेन। कुतोऽयोग्यता नित्यसर्वगतादिविशेषणेश्वरसरूपत्वत्।शाश्वत इत्येकरूपत्वमात्रमुक्तम्। स्थाणुशब्देन नैमित्तिकमप्यन्यथात्वं निवारयति। नित्यत्वं सर्वगतत्वविशेषणम् अन्यथा पुनरुक्तेः। ऐक्योक्तावप्यनुक्तविशेषणोपादानान्नेश्वरैक्ये पुनरुक्तिः। युक्ताश्च बिम्बधर्माः प्रतिबिम्बेऽविरोधे। तत्ता च रूपं रूपं प्रतिरूपो बभूव बृ.उ.2।5।19 कठो.5।2।10 आभास एव च इत्यादिश्रुतिस्मृतिसिद्धा। न चांशत्वविरोधः तस्यैवांशत्वात्। न चैकरूपतैवांशता। प्रमाणं चोभयविधवचनमेव। न चांशस्य प्रतिबिम्बत्वं कल्प्यम् गाध्यादिष्वंशबाहुरूप्यदृष्टेरितरत्रादृष्टेः। स्थाणुत्वेऽपि तदैक्षत इत्याद्यविरुद्धमीश्वरस्य उभयविधवाक्यात् अचिन्त्यशक्तेश्च। न च माययैकम्त्वयीश्वरे ब्रह्मणि नो विरुद्ध्यतेन योगित्वादीश्वरत्वात्चित्रं न चैतत् त्वयि कार्यकारणे इत्याद्यैश्वर्येणैव विरुद्धधर्माविरोधोक्तेः महातात्पर्याच्च। मोक्षो हि महापुरुषार्थः। तत्रापि मोक्ष एवार्थः।अन्तेषु रेमिरे धीरा न ते मध्येषु रेमिरे। अन्तप्राप्तिं सुखं प्राहुर्दुःखमन्तरमेतयोः शां.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka22/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka22/</guid>
      <description>श्लोक २.२२  वासांसि जीर्णानि यथा विहाय नवानि गृह्णाति नरोऽपराणि।
तथा शरीराणि विहाय जीर्णा न्यन्यानि संयाति नवानि देही ।।२.२२।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   देहात्मविवेकानुभवार्थं दृष्टान्तमाह वासांसीति।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   पूर्वत्र पुराणपदेन जीवस्य देहाद्देहान्तरप्राप्तिरुक्ता | सा तु देहान्यनित्यजीवस्य सत्व एवं युक्ता । कौमारं यौवनं जरा इत्यत्र देहात्मविवेकोक्तावपि कौमारादिदेहानामतिभिन्नत्वाभावान्न तेन देहात्मनोः विनाशित्वाविनाशित्वलक्षणो विवेकः स्फुटमनुभवारूढो भवतीत्यतो दृष्टान्तान्तरेण तमुपपादयति ॥वासांसीति
यद्वा, ईश्वरस्य देहतः स्वरूपतश्च नित्यत्वेन तद्विषये शोकाभावेऽपि जीवविषये तु स भविष्यति । जीवो नित्यस्तद्देहयोगवियोगौ कौमारादिदेहवदेवेत्युक्तावपि सर्वलोकप्रसिद्ध- जनिमृतिसत्त्वात्‌, युद्धे च तत्प्राप्तेस्तन्निमित्तः शोक इत्यत आह ॥ वासांसीति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka21/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:57 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka21/</guid>
      <description>श्लोक २.२१  वेदाविनाशिनं नित्यं य एनमजमव्ययम्।
कथं स पुरुषः पार्थ कं घातयति हन्ति कम् ।।२.२१।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   अतो य एवं वेद स कथं घातयति हन्ति वा अविनाशिनं नैमित्तिकविनाशरहितम्। नित्यं स्वाभाविकनाशरहितम्। अथवाऽविनाशिनं दोषयोगरहितम्। नित्यं सदाभाविनमिति सर्वत्र विवेकः दोषयुक्तपुरुषादिषु नष्टशब्दप्रयोगात्।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   य एनं इति श्लोके जीवचैतन्यस्य हननं वा हननक्रियायां स्वातन्त्यं वा मन्यमानो न जानातीत्यत्र जीवचितो बिम्बोपाधिसन्निध्यनाशहेतुक- नित्यत्वप्रतिबिम्बत्वहेतुकास्वातन्त्यरूपहेतू उक्तौ । यस्तु जीवचितो नित्यत्वं हरेः स्वातन्त्यं च जानाति स ज्ञानी । स्वातन्त्र्याभिमानाभावात्‌ । हन्ताऽहमिति वा अस्यायं हन्तेति वा न जानातीत्यज्ञानेऽभिमानाभावोऽपरो हेतुरुच्यते ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.३०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka30/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:26 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka30/</guid>
      <description>श्लोक २.३०  #Fill The Shloka Here    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   #Fill Tippani here!!
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   #Fill Tippani here!!
    पद विचार       </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka29/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:23 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka29/</guid>
      <description>श्लोक २.२९  #Fill The Shloka Here    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   #Fill Tippani here!!
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   #Fill Tippani here!!
    पद विचार       </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka28/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:21 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka28/</guid>
      <description>श्लोक २.२८  #Fill The Shloka Here    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   #Fill Tippani here!!
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   #Fill Tippani here!!
    पद विचार       </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२७  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka27/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:19 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka27/</guid>
      <description>श्लोक २.२७  #Fill The Shloka Here    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   #Fill Tippani here!!
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   #Fill Tippani here!!
    पद विचार       </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२६  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka26/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:16 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka26/</guid>
      <description>श्लोक २.२६  #Fill The Shloka Here    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   #Fill Tippani here!!
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   #Fill Tippani here!!
    पद विचार       </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka25/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 20:45:14 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka25/</guid>
      <description>श्लोक २.२५  #Fill The Shloka Here    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   #Fill Tippani here!!
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   #Fill Tippani here!!
    पद विचार       </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.२०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka20/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:40 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka20/</guid>
      <description>श्लोक २.२०   न जायते म्रियते वा कदाचिन्नायं भूत्वा भविता वा न भूयः।
अजो नित्यः शाश्वतोऽयं पुराणो न हन्यते हन्यमाने शरीरे ।।२.२०।।
   श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   अत्र मन्त्रवर्णोऽप्यस्तीत्याह न जायत इति। नचेश्वरज्ञानवद्भूत्वा भविता। तद्धि तदैक्षत छां.उ.6।2।3 देशतः कालतो योऽसाववस्थातः स्वतोऽन्यतः। अविलुप्तावबोधात्मा इत्यादिश्रुतिस्मृतिसिद्धम्। कुतः अजादिलक्षणेश्वरसरूपत्वात्। शाश्वतः सदेकरूपः। पुरं देहमणतीति पुराणः। तथापि न हन्यते हन्यमानेऽपि देहे।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   यदुक्तं जीवेश्वरयोरुत्पत्तिविनाशराहित्यं, ईश्वरस्य देहतो ऽप्युत्पत्त्यभावेन स्वातन्त्रयं, जीवस्य स्वरूपतो जन्मादिशून्यस्यापि देहोत्पत्त्यादिनास्वातन्त्र्यं, तेष्वर्थेषु प्रमाणत्वेन मन्त्रवर्णमुदाहरति |</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१९  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka19/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:36 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka19/</guid>
      <description>श्लोक २.१९   य एनं वेत्ति हन्तारं यश्चैनं मन्यते हतम्।
उभौ तौ न विजानीतो नायं हन्ति न हन्यते ।।२.१९।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   व्यवहारस्तु भ्रान्त इत्याह य एनमिति। कुतः उक्तहेतुभ्यो नायं हन्ति न हन्यते। न हि प्रतिबिम्बस्य क्रिया। स हि बिम्बक्रिययैव क्रियावान्। ध्यायतीव बृ.उ.4।3।7 इति श्रुतेश्च।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ननु यदुक्त जीवचैतन्यस्यथ नित्यत्वं, चच्चोक्तं सर्वथैकप्रकारेणाविनाशित्वादीश्वरः स्वतन्त्रः, अनिच्छया देहनाशात्तन्निमित्तदुःखवत्त्वाच्च जीवः परतन्त्र इति, तज्जीवनित्यत्वपारतन्त्रे न युक्ते। हन्ताऽयमस्य हतश्चायमिति हननादिक्रियायाः, जीवे तत्र स्वतन्त्र्यस्य च प्रतीतेरित्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka18/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:33 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka18/</guid>
      <description>श्लोक २.१८  अन्तवन्त इमे देहा नित्यस्योक्ताः शरीरिणः।
अनाशिनोऽप्रमेयस्य तस्माद्युध्यस्व भारत ।।२.१८।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   भवतु देहस्यापि कस्यचिन्नित्यत्वमिति नेत्याह अन्तवन्त इति। अस्तु तर्हि दर्पणनाशात् प्रतिबिम्बनाशवदात्मनाश इत्यत आह नित्यस्य शरीरिण इति। ईश्वरव्यावृत्तये। न च नैमित्तिकनाश इत्याह अनाशिन इति। कुतः अप्रमेयेश्वरसरूपत्वात्। नह्युपाधिबिम्बसन्निध्यनासे प्रतिबिम्बनाशः सति च प्रदर्शके। स्वयमेवात्र प्रदर्शकः चित्त्वात् नित्यश्चोपाधिः कश्चिदस्ति।प्रतिपत्तौ विमोक्षस्य नित्योपाध्या स्वरूपया। चिद्रूपया युतो जीवः केशवप्रतिबिम्बकः इति भगवद्वचनात्।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ननु “रूप रूपं प्रतिरूपो बभूव” (काठक २-५-५६ ) इति श्रुतेः जीवः प्रतिबिम्बः । प्रतिबिम्बश्चोपाधिकृतः प्रतिमुखमिव दर्पणोपाधिकृतम्‌ । देह एवात्र जीवोपाधिर्नान्योऽस्ति । तथा च जीवचेतना न नित्याः नाशवद्देहोपाधिकत्वात्‌ दर्पणोपाधिक्प्रतिमुखवत्‌ । नश्वरबिम्बोपाधि- सन्निधिकत्वात्‌ नश्वरमुखदर्पणसन्निधिकप्रतिमुखवदिति प्रतिपक्ष- ग्रस्तमनादिनित्यत्वानुमानमित्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१७  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka17/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:31 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka17/</guid>
      <description>श्लोक २.१७  अविनाशि तु तद्विद्धि येन सर्वमिदं ततम्।
विनाशमव्ययस्यास्य न कश्चित् कर्तुमर्हति ।।२.१७।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   किं बहुना यद्देशतोऽनन्तं तन्नित्यमेव। वेदाद्यन्यदपीत्याह अविनाशीति। नापि शापादिना विनाश इत्याह विनाशमिति। अव्ययं च तत्।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ननु “प्रकृतिः पुरुषः काल” इत्यादिवाक्यानाम् उपासनार्थत्वात्सम्प्रदायस्य च मूलानिश्चयात्प्रकृतिपुरुषयोः स्वरूपस्यैवासिद्धेः पुनरनुमानस्य व्याप्त्यसिद्धिरित्याशङ्क्य भगवान्‌ किमिदानीं प्रकृत्यादिस्वरूपसाधनेन |
किञ्चेदं नित्यं इदं नित्यमिति प्रत्येकमुक्तेन च । यद्देशतो अनन्तं तत्सर्व नित्यमेवेत्येवं संग्राहकसंग्रहीतं वर्णादिजीवादन्यदप्यस्ति । तद्व्याप्तिग्रहणस्थलं भविष्यतीत्याह ।।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१६  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka16/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 12:06:28 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka16/</guid>
      <description>श्लोक २.१६  नासतो विद्यते भावो नाभावो विद्यते सतः।
उभयोरपि दृष्टोऽन्तस्त्वनयोस्तत्त्वदर्शिभिः ।।२.१६।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   नित्य आत्मेत्युक्तम् किमात्मैव नित्य आहोस्विदन्यदपि अन्यदपि तत्किमिति आह नास इति नासतः कारणस्य सतो ब्रह्मणश्चाभावा न विद्यते प्रकृतिः पुरुषश्चैव नित्यां कालश्च सत्तम इति वचनाच्छीविष्णुपुराणं। पृथग्विद्यत इत्यादरार्थः। असतः कारणत्वं च सदसद्रूपया चासों गुणमय्याऽगुणो विभुः इति भागवते असतः सदजायत इति च अव्यक्तेश्च। सम्प्रदायश्चैतत्सिद्धमित्याह उभयोरपीति। अन्तो निर्णयः।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ननु &amp;lsquo;पापमेवाश्रयेदस्मान्हत्वैतानाततायिन&amp;rsquo; इत्यादिना बन्धुहननादिरूपयुद्धात्परलोकदुःखं शोकहेतुतयोक्तम्‌ । अतः शोक इत्यत आह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१४  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka14/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:44:27 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka14/</guid>
      <description>श्लोक २.१४  मात्रास्पर्शास्तु कौन्तेय शीतोष्णसुखदुःखदाः।
आगमापायिनोऽनित्यास्तांस्तितिक्षस्व भारत ।।२.१४।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   तथापि तद्दर्शनाभाविदना शोक इति चेत् न इत्याह मात्रास्पर्शा इति। मीयन्त इति मात्रा विषयाः तेषां स्पर्शाः सम्बन्धाः त एव शीतोष्णसुखदुःखदाः। देहे शीतोष्णादिसम्बन्धाद्धि शीतोष्णाद्यनुभव आत्मनः। ततश्च सुखदुःखे। न ह्यात्मनः स्वतो दुःखादिः सम्भवति। कुतः आगमापायित्वात्। यद्यात्मनः स्वतः स्युः सुप्तावपि स्युः। अतो यतो ते मात्रास्पर्शा जाग्रदादावेव सन्ति नान्यदेति तदन्वव्यतिरेकित्वात्तन्निमित्ता एव नात्मनः स्वतः। आत्मनश्च तैर्विषयविषयीभावादन्यः सम्बन्धो नास्ति। न चागमापायित्वेऽपि प्रवाहरूपेणाऽपि नित्यत्वमस्ति सुप्तिप्रलयादावभावादित्याह अनित्या इति। अत आत्मनो देहाद्यात्प्रभ्रम एव दुःखकारणम्। अतस्तद्विमुक्तस्य बन्धुमरणादौ दुःखं न भवति। अतोऽभिमानं परित्यज्य तान् शीतोष्णादींस्तितिक्षस्व।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka15/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:51 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka15/</guid>
      <description>श्लोक २.१५  यं हि न व्यथयन्त्येते पुरुषं पुरुषर्षभ।
समदुःखसुखं धीरं सोऽमृतत्वाय कल्पते ।।२.१५।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   अतः प्रयोजनमाह यं हीति। यमेते मात्रास्पर्शा न व्यथयन्ति। पुरिशयमेव सन्तं शरीरसम्बधाभावे सर्वेषां व्यथाभावात्पुरुषमिति विशेषणम्। कथं न व्यथयन्ति समदुःखसुखत्वात् तत्कथं धैर्येण।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ननु दुःखाभावस्य युद्धाकरणेऽपि सम्भवात्किं तत्कृत्वा दुःखाभावायाभिमानत्यागेनेत्याशङ्क्य देहाद्यभिमानत्यागेन भवन्‌ दुःखाभावः स्वयं फलरूपोऽपि परमपुमर्थहेतुश्च भवतीत्याह ॥ यं हीति । हे पुरुषर्षभ पुरुषशेष्ठ पार्थ । एते मात्रास्पर्शाः विषयेन्द्रियसन्निकर्षाः पुरुषं पुरं देह सरति गच्छति सृगतौ प्रत्यक्षतो जानाति । उपपदान्तस्योकारः । सरतेर्डप्रत्ययः । षत्वम्‌ । शरीरदर्शनवन्तम्‌ ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१३  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka13/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:49 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka13/</guid>
      <description>श्लोक २.१३  देहिनोऽस्मिन्यथा देहे कौमारं यौवनं जरा।
तथा देहान्तरप्राप्तिर्धीरस्तत्र न मुह्यति ।।२.१३।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   देहिनो भावे एतद्भवति तदेवासिद्धमिति चेत् न देहिनोऽस्मिन्। यथा कौमारादिशरीरभेदेऽपि देही तदीक्षिता सिद्धः एवं देहान्तरप्राप्तावपि ईक्षितृत्वात्। न हि जडस्य शरीरस्य कौमाराद्यनुभवः सम्भवति मृतस्यादर्शनात्। मृतस्य वाय्वाद्यपगमादनुभवाभावः।अहं मनुष्यः इत्याद्यनुभवाच्चैतत्सिद्धमिति चेत् न सत्येवाविशेषे देहे सुप्त्यादौ ज्ञानादिविशेषादर्शनात्। समश्चाभिमानो मनसि काष्ठादिवच्च। श्रुतेश्च। प्रामाण्यं च प्रत्यक्षादिवत्। न च बौद्धादिवत् अपौरुषेयत्वात्। न ह्यपौरुषेये पौरुषेयाज्ञानादयः कल्पयितुं शक्याः। विना च कस्यचिद्वाक्यस्यापौरुषेयत्वं न सर्वसमयाभिमतधर्मादिसिद्धिः। यश्च तौ नाङ्गीकुरुते नासौ समयी अप्रयोजकत्वात्। मास्तु धर्मो निरूप्यत्वादिति चेत् न सर्वाभिमतस्य प्रमाणं विना निषेद्धुमशक्यत्वात्। न च सिद्धिरप्रमाणकस्येति चेत् न सर्वाभिमतेरेव प्रमाणत्वात् अन्यथा सर्ववाचनिकव्यवहारासिद्धेश्च। न च मया श्रुतमिति तव ज्ञातुं शक्यम् अन्यथा वा प्रत्युत्तरं स्यात् भ्रान्तिर्वा तव स्यात् सर्वदुःखकारणत्वं वा स्यात् एको वाऽन्यथा स्यात्। रचितत्वे च धर्मप्रमाणस्य कर्तुरज्ञानादिदोषशङ्का स्यात्। न चादोषत्वं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka12/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:45 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka12/</guid>
      <description>श्लोक २.१२  न त्वेवाहं जातु नासं न त्वं नेमे जनाधिपाः।
न चैव न भविष्यामः सर्वे वयमतः परम् ।।२.१२।।    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   किमिति। न त्वेवाहम्। ईश्वरनित्यत्वस्याप्रस्तुतत्वाद्दृष्टान्तत्वेनाह न त्वेवेति। यथाऽहं नित्यः सर्ववेदान्तेषु प्रसिद्धः एवं त्वमेते जनाधिपाश्च नित्याः।
     श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ननु कुतो न शोचन्ति कुतश्च मदीया वादाः प्राज्ञमतविरुद्धा इति ॥
दृष्ट्वेमं स्वजनं कृष्णे त्यादिनोपपत्तेरुक्तत्वादिति चेत्‌ । तत्किं तेषां जीवनाशात्तव शोक उत देहनाशात्‌ । अथ देहान्यात्मनोऽभावात्तद्देहनाश एव तन्नाश इति । नाद्यः | जीवानामनादिनित्यत्वादित्याह ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.११  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka11/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:44 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka11/</guid>
      <description>श्लोक २.११  श्री भगवानुवाच
अशोच्यानन्वशोचस्त्वं प्रज्ञावादांश्च भाषसे।
गतासूनगतासूंश्च नानुशोचन्ति पण्डिताः।।2.11।।
  श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य   तत्र सेनयोर्मध्ये बान्धवादिमोहजालसंवृतं विषीदन्तमर्जुनं भगवानुवाच। प्रज्ञावादान् स्वमनीषोत्थवचनानि। कथमशोच्याः गतासून्।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   भगवन्माहात्म्यज्ञानतद्भक्तिपूर्वकं भगवदाराधनरूपतया स्वविहित- वृत्तित्वेन वाऽनुष्ठीयमानो नारायणद्विट्तदनुबन्धिनिग्रहः क्षत्रियाणां परमो धर्मः। तं धर्मं बन्धुस्नेहादधर्मत्वेनोक्तदिशा शङ्मानं अर्जुनं प्रत्युक्तरूपो निग्रह एवं परमधर्मः, तद्विरुद्धः सर्वोऽपि अधर्म इति कृत्स्नगीताशास्त्रेण बोधयिष्यन्नादौ तावदविवेकेन तव शोक इत्याह ||
अशोच्यानिति । अशोच्यान्‌ शोकानहनि । हे पार्थ त्वं अन्वशोचः । यान्‌ त्वं शोचितवानभूस्ते न शोकार्हा इति यावत्‌ । प्रज्ञावादांश्च भाषसे ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.९/१०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka9/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:41 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka9/</guid>
      <description>श्लोक २.९/१०  सञ्जय उवाच
एवमुक्त्वा हृषीकेशं गुडाकेशः परन्तप।
न योत्स्य इति गोविन्दमुक्त्वा तूष्णीं बभूव ह ।।२.९।।
तमुवाच हृषीकेशः प्रहसन्निव भारत।
सेनयोरुभयोर्मध्ये विषीदन्तमिदं वचः।।२.१०।।
  श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   ततः किमकरोदर्जुन इति धृतराष्ट्राकाङ्क्षां निराह सञ्जयः ॥ एवमुकक्‍त्वेति । हृषीकेशं सर्वेन्द्रियप्रेरकं
गुडाकेशो जितनिद्रः
परन्तपःशत्रुतापनः गोविन्दं गाः वेदवाचः प्रतिपादकत्वेन विन्दते लभत इति गोविन्दः तम्‌ |
हेत्याश्चर्ये | महाधैर्यादिगुणवतोऽप्येवं बुद्धिर्जातेति ॥ ९ ॥
ततः किं जातमित्यत आह ॥
तमुवाचेति । हे भारतेति धृतराष्ट्रसम्बोधनम्‌ । प्रहसन्निवेति परिहासकरवाक्योक्तिद्योतकहासस्य सूचनायेवशब्दः ॥ १० ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६/७/८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka6/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka6/</guid>
      <description>श्लोक २.६\७\८  न चैतद्विद्मः कतरन्नो गरीयो यद्वा जयेम यदि वा नो जयेयुः। यानेव हत्वा न जिजीविषाम स्तेऽवस्थिताः प्रमुखे धार्तराष्ट्राः ।।२.६।।
कार्पण्यदोषोपहतस्वभावः पृच्छामि त्वां धर्मसंमूढचेताः।
यच्छ्रेयः स्यान्निश्चितं ब्रूहि तन्मे शिष्यस्तेऽहं शाधि मां त्वां प्रपन्नम् ।।२.७।।
न हि प्रपश्यामि ममापनुद्या द्यच्छोकमुच्छोषणमिन्द्रियाणाम्।
अवाप्य भूमावसपत्नमृद्धम् राज्यं सुराणामपि चाधिपत्यम् ।।२.८।।
   श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   पापमङ्गीकृत्य युद्धकरणेऽपि जयः सन्दिग्ध एवेत्याह ।।
न चैतदिति । द्वयोर्मध्ये नोऽस्माकं कतरत्किन्नाम गरीयः अधिकतरं भविष्यतीति न विद्मः तदेव द्वयमाह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४/५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka4/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:56 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka4/</guid>
      <description>श्लोक २.४\५  अर्जुन उवाच
कथं भीष्ममहं संख्ये द्रोणं च मधुसूदन ।
इषुभिः प्रतियोत्स्यामि पूजार्हावरिसूदन ।।२.४।।
गुरूनहत्वा हि महानुभावान् श्रेयो भोक्तुं भैक्ष्यमपीह लोके। हत्वार्थकामांस्तु गुरूनिहैव भुञ्जीय भोगान् रुधिरप्रदिग्धान् ।।२.५।।
   श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   पुनः स्नेहकारुण्यतया व्याकुलो भगवदुक्तं हितमजानन्नर्जुन उवाच ॥ कथमित्यादिपञ्चभिः श्लोकैः |
हे मधुदैत्यघातक शत्रुनिबर्हण, सङ्ख्ये युद्धे भीष्मं द्रोणं कथमहम इषुभिः बणैः प्रतियोत्स्यामि | कुतः यतस्तौ पूजार्हौ पूजनीयौ तत इति ॥ ४॥
ननु चैतदहनने राज्याप्राप्तेः देहनिवाहो न स्यादित्वतः आह ॥ गुरूनिति । महानुभावान् भगवद्भक्त्यादिगुणसम्पन्नान्‌ द्रोणादिगुरूनहत्वा इह लोके भैक्षं भिक्षयोपलब्धं अन्न भोक्तुं श्रेयः वरम्‌ । पारत्रिकदुःखाभावादितिभावः। हि यतोऽतो न योत्स्यामीत्यन्वयः । न केवलं तेषां हनने पारत्रिकदुःखम्‌ । किंत्विहाप्यतिदुःखमित्याह ॥ हत्वेति । अर्थ कामयन्त इत्यर्थकामास्तान्‌ गुरून्हत्वा तैर्भुज्यमानांस्तानेव भोगांस्तद्द्रुधिरेण प्रदिग्धान् प्रकर्षेण लिप्तान्‌ तदीयासनेष्वेवोपविश्य इह भु़ञ्जीय अनुभवेयम्‌ । तदेतत्‌ परलोकदुःखादतिशयितं दुःखमिति भावः ॥ ५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:48 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka1/</guid>
      <description>श्लोक २.१  सञ्जय उवाच
तं तथा कृपयाऽविष्टमश्रुपूर्णाकुलेक्षणम्।
विषीदन्तमिदं वाक्यमुवाच मधुसूदनः।।२.१।।
श्री भगवानुवाच
कुतस्त्वा कश्मलमिदं विषमे समुपस्थितम्।
अनार्यजुष्टमस्वर्ग्यमकीर्तिकरमर्जुन।।१.२।।
क्लैब्यं मा स्म गमः पार्थ नैतत्त्वय्युपपद्यते।
क्षुद्रं हृदयदौर्बल्यं त्यक्त्वोत्तिष्ठ परन्तप ।।१.३।।
   श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृतिः   धृतराष्ट्र उवाच - किम्? इत्याह
तत: किं जातमिति धृतराष्ट्रस्यापेक्षायां सञ्यय उवाच। तं तथेति। उक्तदिशा कृपयाऽऽविष्टमेवं विषण्णं अर्जुनं भगवानुवाच कुत इत्यादिद्वाभ्यां श्लोकाभ्याम्‌ ॥ १ ॥
है अर्जुन कुतो हेतोस्त्वा त्वां विषमे सङ्कटे इदं कश्मलं उपस्थितम्‌ । अयं मोह: प्राप्त: | यतः आर्यैरसेवितम्‌, अस्वर्ग्य स्वर्गविरोधि अयशस्करं च ॥ २ ॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
