<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>साङ्ययोग on चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/</link>
    <description>Recent content in साङ्ययोग on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Feb 2022 10:43:44 +0545</lastBuildDate><atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>श्लोक २.१४  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka14/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:44:27 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka14/</guid>
      <description>श्लोक २.१४  मात्रास्पर्शास्तु कौन्तेय शीतोष्णसुखदुःखदाः।
आगमापायिनोऽनित्यास्तांस्तितिक्षस्व भारत ।।२.१४।।     श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तथापि तद्दर्शनाभाविदना शोक इति चेत् न इत्याह मात्रास्पर्शा इति। मीयन्त इति मात्रा विषयाः तेषां स्पर्शाः सम्बन्धाः त एव शीतोष्णसुखदुःखदाः। देहे शीतोष्णादिसम्बन्धाद्धि शीतोष्णाद्यनुभव आत्मनः। ततश्च सुखदुःखे। न ह्यात्मनः स्वतो दुःखादिः सम्भवति। कुतः आगमापायित्वात्। यद्यात्मनः स्वतः स्युः सुप्तावपि स्युः। अतो यतो ते मात्रास्पर्शा जाग्रदादावेव सन्ति नान्यदेति तदन्वव्यतिरेकित्वात्तन्निमित्ता एव नात्मनः स्वतः। आत्मनश्च तैर्विषयविषयीभावादन्यः सम्बन्धो नास्ति। न चागमापायित्वेऽपि प्रवाहरूपेणाऽपि नित्यत्वमस्ति सुप्तिप्रलयादावभावादित्याह अनित्या इति। अत आत्मनो देहाद्यात्प्रभ्रम एव दुःखकारणम्। अतस्तद्विमुक्तस्य बन्धुमरणादौ दुःखं न भवति। अतोऽभिमानं परित्यज्य तान् शीतोष्णादींस्तितिक्षस्व।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka15/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:51 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka15/</guid>
      <description>श्लोक TBD  #Fill The Shloka Here     श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य #Fill The Shloka Here
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः #Fill The Shloka Here
    पद विचार   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१३  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka13/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:49 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka13/</guid>
      <description>श्लोक २.१३  देहिनोऽस्मिन्यथा देहे कौमारं यौवनं जरा।
तथा देहान्तरप्राप्तिर्धीरस्तत्र न मुह्यति ।।२.१३।।     श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य देहिनो भावे एतद्भवति तदेवासिद्धमिति चेत् न देहिनोऽस्मिन्। यथा कौमारादिशरीरभेदेऽपि देही तदीक्षिता सिद्धः एवं देहान्तरप्राप्तावपि ईक्षितृत्वात्। न हि जडस्य शरीरस्य कौमाराद्यनुभवः सम्भवति मृतस्यादर्शनात्। मृतस्य वाय्वाद्यपगमादनुभवाभावः।अहं मनुष्यः इत्याद्यनुभवाच्चैतत्सिद्धमिति चेत् न सत्येवाविशेषे देहे सुप्त्यादौ ज्ञानादिविशेषादर्शनात्। समश्चाभिमानो मनसि काष्ठादिवच्च। श्रुतेश्च। प्रामाण्यं च प्रत्यक्षादिवत्। न च बौद्धादिवत् अपौरुषेयत्वात्। न ह्यपौरुषेये पौरुषेयाज्ञानादयः कल्पयितुं शक्याः। विना च कस्यचिद्वाक्यस्यापौरुषेयत्वं न सर्वसमयाभिमतधर्मादिसिद्धिः। यश्च तौ नाङ्गीकुरुते नासौ समयी अप्रयोजकत्वात्। मास्तु धर्मो निरूप्यत्वादिति चेत् न सर्वाभिमतस्य प्रमाणं विना निषेद्धुमशक्यत्वात्। न च सिद्धिरप्रमाणकस्येति चेत् न सर्वाभिमतेरेव प्रमाणत्वात् अन्यथा सर्ववाचनिकव्यवहारासिद्धेश्च। न च मया श्रुतमिति तव ज्ञातुं शक्यम् अन्यथा वा प्रत्युत्तरं स्यात् भ्रान्तिर्वा तव स्यात् सर्वदुःखकारणत्वं वा स्यात् एको वाऽन्यथा स्यात्। रचितत्वे च धर्मप्रमाणस्य कर्तुरज्ञानादिदोषशङ्का स्यात्। न चादोषत्वं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१२  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka12/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:45 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka12/</guid>
      <description>श्लोक २.१२  न त्वेवाहं जातु नासं न त्वं नेमे जनाधिपाः।
न चैव न भविष्यामः सर्वे वयमतः परम् ।।२.१२।।     श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य किमिति। न त्वेवाहम्। ईश्वरनित्यत्वस्याप्रस्तुतत्वाद्दृष्टान्तत्वेनाह न त्वेवेति। यथाऽहं नित्यः सर्ववेदान्तेषु प्रसिद्धः एवं त्वमेते जनाधिपाश्च नित्याः।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः ननु कुतो न शोचन्ति कुतश्च मदीया वादाः प्राज्ञमतविरुद्धा इति ॥ दृष्ट्वेमं स्वजनं कृष्णे त्यादिनोपपत्तेरुक्तत्वादिति चेत्‌ । तत्किं तेषां जीवनाशात्तव शोक उत देहनाशात्‌ । अथ देहान्यात्मनोऽभावात्तद्देहनाश एव तन्नाश इति । नाद्यः | जीवानामनादिनित्यत्वादित्याह । न त्वेवेति । जातु कदाऽपि |</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.११  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka11/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:44 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka11/</guid>
      <description>श्लोक २.११  श्री भगवानुवाच
अशोच्यानन्वशोचस्त्वं प्रज्ञावादांश्च भाषसे।
गतासूनगतासूंश्च नानुशोचन्ति पण्डिताः।।2.11।।
    श्रीमत्मध्वाचार्यभगवत्पादाचर्य विरचित गीताभाष्य तत्र सेनयोर्मध्ये बान्धवादिमोहजालसंवृतं विषीदन्तमर्जुनं भगवानुवाच। प्रज्ञावादान् स्वमनीषोत्थवचनानि। कथमशोच्याः गतासून्।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः भगवन्माहात्म्यज्ञानतद्भक्तिपूर्वकं भगवदाराधनरूपतया स्वविहित- वृत्तित्वेन वाऽनुष्ठीयमानो नारायणद्विट्तदनुबन्धिनिग्रहः क्षत्रियाणां परमो धर्मः। तं धर्मं बन्धुस्नेहादधर्मत्वेनोक्तदिशा शङ्मानं अर्जुनं प्रत्युक्तरूपो निग्रह एवं परमधर्मः, तद्विरुद्धः सर्वोऽपि अधर्म इति कृत्स्नगीताशास्त्रेण बोधयिष्यन्नादौ तावदविवेकेन तव शोक इत्याह || अशोच्यानिति । अशोच्यान्‌ शोकानहनि । हे पार्थ त्वं अन्वशोचः । यान्‌ त्वं शोचितवानभूस्ते न शोकार्हा इति यावत्‌ । प्रज्ञावादांश्च भाषसे ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.९/१०  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka9/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 19:42:41 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka9/</guid>
      <description>श्लोक २.९/१०  सञ्जय उवाच
एवमुक्त्वा हृषीकेशं गुडाकेशः परन्तप।
न योत्स्य इति गोविन्दमुक्त्वा तूष्णीं बभूव ह ।।२.९।।
तमुवाच हृषीकेशः प्रहसन्निव भारत।
सेनयोरुभयोर्मध्ये विषीदन्तमिदं वचः।।२.१०।।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः ततः किमकरोदर्जुन इति धृतराष्ट्राकाङ्क्षां निराह सञ्जयः ॥ एवमुकक्‍त्वेति । हृषीकेशं सर्वेन्द्रियप्रेरकं
गुडाकेशो जितनिद्रः
परन्तपःशत्रुतापनः गोविन्दं गाः वेदवाचः प्रतिपादकत्वेन विन्दते लभत इति गोविन्दः तम्‌ | हेत्याश्चर्ये | महाधैर्यादिगुणवतोऽप्येवं बुद्धिर्जातेति ॥ ९ ॥
ततः किं जातमित्यत आह ॥
तमुवाचेति । हे भारतेति धृतराष्ट्रसम्बोधनम्‌ । प्रहसन्निवेति परिहासकरवाक्योक्तिद्योतकहासस्य सूचनायेवशब्दः ॥ १० ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.६/७/८  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka6/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:58 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka6/</guid>
      <description>श्लोक २.६\७\८  न चैतद्विद्मः कतरन्नो गरीयो यद्वा जयेम यदि वा नो जयेयुः। यानेव हत्वा न जिजीविषाम स्तेऽवस्थिताः प्रमुखे धार्तराष्ट्राः ।।२.६।।
कार्पण्यदोषोपहतस्वभावः पृच्छामि त्वां धर्मसंमूढचेताः।
यच्छ्रेयः स्यान्निश्चितं ब्रूहि तन्मे शिष्यस्तेऽहं शाधि मां त्वां प्रपन्नम् ।।२.७।।
न हि प्रपश्यामि ममापनुद्या द्यच्छोकमुच्छोषणमिन्द्रियाणाम्।
अवाप्य भूमावसपत्नमृद्धम् राज्यं सुराणामपि चाधिपत्यम् ।।२.८।।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः पापमङ्गीकृत्य युद्धकरणेऽपि जयः सन्दिग्ध एवेत्याह ।।
न चैतदिति । द्वयोर्मध्ये नोऽस्माकं कतरत्किन्नाम गरीयः अधिकतरं भविष्यतीति न विद्मः तदेव द्वयमाह ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.४/५  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka4/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:56 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka4/</guid>
      <description>श्लोक २.४\५  अर्जुन उवाच
कथं भीष्ममहं संख्ये द्रोणं च मधुसूदन ।
इषुभिः प्रतियोत्स्यामि पूजार्हावरिसूदन ।।२.४।।
गुरूनहत्वा हि महानुभावान् श्रेयो भोक्तुं भैक्ष्यमपीह लोके। हत्वार्थकामांस्तु गुरूनिहैव भुञ्जीय भोगान् रुधिरप्रदिग्धान् ।।२.५।।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः पुनः स्नेहकारुण्यतया व्याकुलो भगवदुक्तं हितमजानन्नर्जुन उवाच ॥ कथमित्यादिपञ्चभिः श्लोकैः |
हे मधुदैत्यघातक शत्रुनिबर्हण, सङ्ख्ये युद्धे भीष्मं द्रोणं कथमहम इषुभिः बणैः प्रतियोत्स्यामि | कुतः यतस्तौ पूजार्हौ पूजनीयौ तत इति ॥ ४॥
ननु चैतदहनने राज्याप्राप्तेः देहनिवाहो न स्यादित्वतः आह ॥ गुरूनिति । महानुभावान् भगवद्भक्त्यादिगुणसम्पन्नान्‌ द्रोणादिगुरूनहत्वा इह लोके भैक्षं भिक्षयोपलब्धं अन्न भोक्तुं श्रेयः वरम्‌ । पारत्रिकदुःखाभावादितिभावः। हि यतोऽतो न योत्स्यामीत्यन्वयः । न केवलं तेषां हनने पारत्रिकदुःखम्‌ । किंत्विहाप्यतिदुःखमित्याह ॥ हत्वेति । अर्थ कामयन्त इत्यर्थकामास्तान्‌ गुरून्हत्वा तैर्भुज्यमानांस्तानेव भोगांस्तद्द्रुधिरेण प्रदिग्धान् प्रकर्षेण लिप्तान्‌ तदीयासनेष्वेवोपविश्य इह भु़ञ्जीय अनुभवेयम्‌ । तदेतत्‌ परलोकदुःखादतिशयितं दुःखमिति भावः ॥ ५॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्लोक २.१  - साङ्ययोग</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 17:38:48 +0530</pubDate>
      
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/geeta/chapter2/shloka1/</guid>
      <description>श्लोक २.१  सञ्जय उवाच
तं तथा कृपयाऽविष्टमश्रुपूर्णाकुलेक्षणम्।
विषीदन्तमिदं वाक्यमुवाच मधुसूदनः।।२.१।।
श्री भगवानुवाच
कुतस्त्वा कश्मलमिदं विषमे समुपस्थितम्।
अनार्यजुष्टमस्वर्ग्यमकीर्तिकरमर्जुन।।१.२।।
क्लैब्यं मा स्म गमः पार्थ नैतत्त्वय्युपपद्यते।
क्षुद्रं हृदयदौर्बल्यं त्यक्त्वोत्तिष्ठ परन्तप ।।१.३।।
    श्रीराघवेन्द्रतीर्थविरचित गीताविवृत्तिः ૐ तत: किं जातमिति धृतराष्ट्रस्यापेक्षायां सञ्यय उवाच। तं तथेति। उक्तदिशा कृपयाऽऽविष्टमेवं विषण्णं अर्जुनं भगवानुवाच कुत इत्यादिद्वाभ्यां श्लोकाभ्याम्‌ ॥ १ ॥
है अर्जुन कुतो हेतोस्त्वा त्वां विषमे सङ्कटे इदं कश्मलं उपस्थितम्‌ । अयं मोह: प्राप्त: | यतः आर्यैरसेवितम्‌, अस्वर्ग्य स्वर्गविरोधि अयशस्करं च ॥ २ ॥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
