<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verbs on चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/</link>
    <description>Recent content in Verbs on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2024 12:46:44 +0650</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nouns O</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/o_male_ending/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 12:46:44 +0650</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/o_male_ending/</guid>
      <description>ओकरान्त पुल्लिङ्ग गो शब्दः ए द्वि ब प्र गौः गावौ गावः द्वि गाम् गावौ गाः त्रृ गावा गोभ्याम् गोभिः च गावे गोभ्याम् गोभ्यः पं गोः गोभ्याम् गोभ्यः ष गोः गवोः गावाम् स गवि गवोः गोषु सं हे गौः हे गावौ हे गावः </description>
    </item>
    <item>
      <title>Nouns Ru</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/r_ru_male_ending/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 10:43:44 +0545</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/r_ru_male_ending/</guid>
      <description>ऋकरान्त पुल्लिङ्ग धातृ शब्दः ए द्वि ब प्र धाता धातारौ धातारः द्वि धातारम् धातारौ धातॄन् त्रृ धात्रा धातृभ्याम् धातृभिः च धात्रे धातृभ्याम् धातृभ्यम् पं धातुः धातृभ्याम् धातृभ्यम् ष धातुः धात्रोः धातॄणाम् स धातुः धात्रोः धातृषु सं हे धातः हे धातारौ हे धातारः पितृ शब्दः ए द्वि ब प्र पिता पितरौ पितरः द्वि पितरम् पितरौ पितॄन् त्रृ पिता पितृभ्याम् पितृभिः च पित्रे पितृभ्याम् पितृभ्यः पं पितुः पितृभ्याम् पितृभ्यः ष पितुः पित्रोः पितॄणाम् स पितरि पित्रोः पितृषु सं हे पिता हे पितरौ हे पितरः Highlight as compared to धातृ Notice missing elongation (गुण) &amp;lsquo;अ&amp;rsquo;.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nouns U</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/u_uu_male_ending/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 10:43:44 +0545</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/u_uu_male_ending/</guid>
      <description>उकरान्त पुल्लिङ्ग शंभु शब्दः ए द्वि ब प्र शंभुः शंभू शंभवः द्वि शंभुम् शंभू शंभून् त्रृ शंभुना शंभुभ्याम् शंभुभिः च शंभवे शंभुभ्याम् शंभुभ्यः पं शंभोः शंभुभ्याम् शंभुभ्यः ष शंभोः शंभ्वोः शंभूनाम् स शंभौ शंभ्वोः शंभुषु सं हे शंभो हे शंभू हे शंभवः Follows हरि&#xA;Note Gunation of उ results in व, अव्&#xA;Similarly - गुरु , सूनु , भानु&#xA;क्रोष्टुः शब्दः क्रोष्टुः is as if it ends in तृच् ए द्वि ब प्र क्रोष्टा क्रोष्टारौ क्रोष्टारः द्वि क्रोष्टारम् क्रोष्टारौ क्रोष्टून् त्रृ क्रोष्ट्रा, क्रोष्टुना क्रोष्टुभ्याम् क्रोष्टुभिः च क्रोष्ट्रे, क्रोष्टवे क्रोष्टुभ्याम् क्रोष्टुभ्यः पं क्रोष्टुः, क्रोष्टोः क्रोष्टुभ्याम् क्रोष्टुभ्यः ष क्रोष्टुः, क्रोष्टोः क्रोष्ट्रोः क्रोष्ट्भ्वोः क्रोष्टूनाम् स क्रोष्टरि, क्रोष्टौ क्रोष्ट्रोः क्रोष्ट्भ्वोः क्रोष्टुषु सं हे क्रोष्टो हे क्रोष्टारौ हे क्रोष्टारः ऊकरान्त पुल्लिङ्ग हूहू शब्दः हूहू :kind of Yaksha ए द्वि ब प्र हूहूः हूह्वौ हूह्वः द्वि हूहूम् हूह्वौ हूहून् त्रृ हूह्वा हूहूभ्याम् हूहूभिः च हूह्वे हूहूभ्याम् हूहूभ्यः पं हूहोः हूहूभ्याम् हूहूभ्यः ष हूहोः हूह्वोः हूहूनाम् स हूहौ हूह्वोः हूहूषु सं हे हूहो हे हूह्वौ हे हूह्वः अतिचमू शब्दः चमूमतिक्रान्तः इति Does not undergo ह्रस्व due to absense of स्त्री ending ए द्वि ब प्र द्वि त्रृ च पं ष स सं खलपूः शब्दः ए द्वि ब प्र द्वि त्रृ च पं ष स सं स्वभू शब्दः ए द्वि ब प्र द्वि त्रृ च पं ष स सं वर्षाभू शब्दः ए द्वि ब प्र द्वि त्रृ च पं ष स सं दृन्भू शब्दः ए द्वि ब प्र द्वि त्रृ च पं ष स सं </description>
    </item>
    <item>
      <title>Nouns E</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/e_ee_male_ending/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2024 10:43:44 +0545</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/e_ee_male_ending/</guid>
      <description>इकरान्त पुल्लिङ्ग हरि शब्दः ए द्वि ब प्र हरिः हरी हरयः द्वि हरिम् हरी हरिन् त्रृ हरिणा हरिभ्याम् हरिभिः च हरये हरिभ्याम् हरिभ्यः पं हरेः हरिभ्याम् हरिभ्यः ष हरेः हर्योः हरीणाम् स हरौ हर्योः हरिषु सं हे हरे हे हरी हे हरयः Highlighted as compared to राम शब्द&#xA;सखि शब्दः सखि is an exception&#xA;ए द्वि ब प्र सखा सखायौ सखायः द्वि सखायम् सखायौ सखान् त्रृ सख्या सखिभ्याम् सखिभिः च सख्ये सखिभ्याम् सखिभ्यः पं सख्युः सखिभ्याम् सखिभ्यः ष सख्युः सख्योः सखीनाम् स सख्यौ सख्योः सखिषु सं हे सखे हे सखायौ हे सखायः पति शब्दः ए द्वि ब प्र पतिः पती पतयः द्वि पति पती पतीन् त्रृ पत्या पतिभ्याम् पतिभिः च पत्ये पतिभ्याम् पतिभ्यः पं पत्युः पतिभ्याम् पतिभ्यः ष पत्युः पत्योः पतीनाम् स पत्यौ पत्योः पतिषु सं हे पते हे पती हे पतयः पति follows सखि except when in part of a समास</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nouns A</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/a_aa_male_ending/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 10:43:44 +0545</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/a_aa_male_ending/</guid>
      <description>अकरान्त पुल्लिङ्ग राम शब्दः ए द्वि ब प्र रामः रामौ रामाः द्वि रामम् रामौ रामान् त्रृ रामेण रामाभ्याम् रामैः च रामाय रामाभ्याम् रामेभ्यः पं रामात् रामाभ्याम् रामेभ्यः ष रामस्य रामयोः रामाणाम् स रामे रामयोः रामेषु सं हे राम हे रामौ हे रामाः सर्व शब्दः ए द्वि ब प्र सर्वः सर्वौ सर्वे द्वि सर्वम् सर्वौ सर्वान् त्रृ सर्वेण सर्वाभ्याम् सर्वैः च सर्वस्मै सर्वाभ्याम् सर्वेभ्यः पं सर्वस्मात् सर्वभ्याम् सर्वेभ्यः ष सर्वस्य सर्वयोः सर्वेषाम् स सर्वस्मिन् सर्वयोः सर्वेषु सं हे सर्व हे सर्वौ हे सर्वे Notes सर्व belongs to a class of सर्वनाम (अष्ट १.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
