<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verbs on चिन्तन</title>
    <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/</link>
    <description>Recent content in Verbs on चिन्तन</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Jul 2024 10:43:44 +0545</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nouns E</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/e_ee_male_ending/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2024 10:43:44 +0545</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/e_ee_male_ending/</guid>
      <description>इकरान्त पुल्लिङ्ग हरि शब्दः ए द्वि ब प्र हरिः हरी हरयः द्वि हरिम् हरी हरिन् त्रृ हरिणा हरिभ्याम् हरिभिः च हरये हरिभ्याम् हरिभ्यः पं हरेः हरिभ्याम् हरिभ्यः ष हरेः हर्योः हरीणाम् स हरौ हर्योः हरिषु सं हे हरे हे हरी हे हरयः Highlighted as compared to राम शब्द&#xA;सखि शब्दः सखि is an exception&#xA;ए द्वि ब प्र सखा सखायौ सखायः द्वि सखायम् सखायौ सखान् त्रृ सख्या सखिभ्याम् सखिभिः च सख्ये सखिभ्याम् सखिभ्यः पं सख्युः सखिभ्याम् सखिभ्यः ष सख्युः सख्योः सखीनाम् स सख्यौ सख्योः सखिषु सं हे सखे हे सखायौ हे सखायः पति शब्दः ए द्वि ब प्र पतिः पती पतयः द्वि पति पती पतीन् त्रृ पत्या पतिभ्याम् पतिभिः च पत्ये पतिभ्याम् पतिभ्यः पं पत्युः पतिभ्याम् पतिभ्यः ष पत्युः पत्योः पतीनाम् स पत्यौ पत्योः पतिषु सं हे पते हे पती हे पतयः पति follows सखि except when in part of a समास</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nouns A</title>
      <link>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/a_aa_male_ending/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 10:43:44 +0545</pubDate>
      <guid>https://pavancv.github.io/chintana/books/sanskrit/sans_nouns/a_aa_male_ending/</guid>
      <description>अकरान्त पुल्लिङ्ग राम शब्दः ए द्वि ब प्र रामः रामौ रामाः द्वि रामम् रामौ रामान् त्रृ रामेण रामाभ्याम् रामैः च रामाय रामाभ्याम् रामेभ्यः पं रामात् रामाभ्याम् रामेभ्यः ष रामस्य रामयोः रामाणाम् स रामे रामयोः रामेषु सं हे राम हे रामौ हे रामाः सर्व शब्दः ए द्वि ब प्र सर्वः सर्वौ सर्वे द्वि सर्वम् सर्वौ सर्वान् त्रृ सर्वेण सर्वाभ्याम् सर्वैः च सर्वस्मै सर्वाभ्याम् सर्वेभ्यः पं सर्वस्मात् सर्वभ्याम् सर्वेभ्यः ष सर्वस्य सर्वयोः सर्वेषाम् स सर्वस्मिन् सर्वयोः सर्वेषु सं हे सर्व हे सर्वौ हे सर्वे Notes सर्व belongs to a class of सर्वनाम (अष्ट १.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
